<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>DTA_2400433_20240123.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2024-02-06</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>TA75</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Tribunal Administratif de Paris</Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>2400433</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2024-01-23</Date_Lecture>
<Avocat_Requerant>AIM-NATAF</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Décision</Type_Decision>
<Code_Publication></Code_Publication>
<Solution>Satisfaction partielle</Solution>
</Dossier>
<Audience>
<Date_Audience>2024-01-23</Date_Audience>
<Numero_Role>161664</Numero_Role>
<Formation_Jugement>8e Section - MESD</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>Vu la requête enregistrée le 8 janvier 2024 par laquelle M. B A, retenu au centre de rétention de Paris-Vincennes, demande au tribunal :</p>
<p>1°) d'annuler l'arrêté du 7 janvier 2024 par lequel le préfet de police l'a obligé à quitter le territoire français sans délai, a fixé le pays à destination duquel il doit être éloigné et l'arrêté du même jour prononçant une interdiction de retour sur le territoire français d'une durée de douze mois ;</p>
<p>2°) d'enjoindre au préfet de police de lui délivrer sous astreinte une autorisation provisoire de séjour ;</p>
<p>3°) de mettre à la charge une somme de 1500 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative ;</p>
<p>M. A soutient que :</p>
<p>En ce qui concerne l'ensemble des décisions :</p>
<p>- les décisions sont entachées d'une incompétence de leur auteur ;</p>
<p>- les décisions sont entachées d'une insuffisance de motivation et d'examen de sa situation personnelle ; </p>
<p>En ce qui concerne l'obligation de quitter le territoire français :</p>
<p>-la décision est entachée d'une violation de son droit d'être informé et de présenter des observations avant l'édiction de la mesure et du principe du contradictoire ;</p>
<p>- la décision est entachée d'une erreur manifeste d'appréciation. </p>
<p>En ce qui concerne le refus de délai de départ volontaire :</p>
<p>-la décision est illégale par exception d'illégalité de la décision portant obligation de quitter le territoire français ;</p>
<p>- la décision est entachée d'une erreur manifeste d'appréciation. </p>
<p>En ce qui concerne la décision fixant le pays de destination :</p>
<p>-la décision est illégale par exception d'illégalité de la décision portant obligation de quitter le territoire français ;</p>
<p>-la décision est entachée d'une violation de l'article 3 de la convention européenne de sauvegarde des droits de l'homme et des libertés fondamentales ;</p>
<p>- la décision est entachée d'une erreur manifeste d'appréciation. </p>
<p>En ce qui concerne l'interdiction de retour sur le territoire français :</p>
<p>-la décision est illégale par exception d'illégalité de la décision portant obligation de quitter le territoire français ;</p>
<p>- elle est entachée d'une erreur manifeste d'appréciation ; </p>
<p>Vu les autres pièces du dossier.</p>
<p>Vu :</p>
<p>- la convention européenne de sauvegarde des droits de l'homme et des libertés fondamentales,</p>
<p>- la charte des droits fondamentaux de l'Union européenne, </p>
<p>- le code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile,</p>
<p>- le code des relations entre le public et l'administration,</p>
<p>- le code de justice administrative.</p>
<p>Le président du tribunal a désigné M. Martin-Genier en application de l'article </p>
<p>R. 776-15 du code de justice administrative.</p>
<p>Les parties ont été régulièrement averties du jour de l'audience.</p>
<p>Ont été entendus au cours de l'audience publique :</p>
<p>- le rapport de M. Martin-Genier ;</p>
<p>- les observations de Me Aim-Nataf, représentant M. A,</p>
<p>- et les observations de Me Zerad, pour le préfet de police. </p>
<p>Considérant ce qui suit : </p>
<p>1. M. B A, ressortissant bangladais né le 10 mai 1994, demande au tribunal d'annuler les arrêtés du 7 janvier 2024 par lesquels le préfet de police a décidé qu'il serait éloigné sans délai du territoire français, fixé le pays à destination duquel il devait être éloigné et a prononcé une interdiction de retour sur le territoire français pendant une durée de douze mois.</p>
<p>Sur les conclusions aux fins d'annulation :</p>
<p>En ce qui concerne l'obligation de quitter le territoire français :</p>
<p>2. Par un arrêté n° 2023-01047 du 11 septembre 2023 régulièrement publié au recueil spécial des actes administratifs de la préfecture de police n° 75-2023-511 du 11 septembre 2023, le préfet de police a donné à Pierre Mathieu, attaché d'administration de l'État, directement placé sous l'autorité de la cheffe du bureau de la lutte contre l'immigration irrégulière, délégation à l'effet de signer les décisions dans la limite de ses attributions, dont relève la police des étrangers, en cas d'absence ou d'empêchement d'autorités dont il ne ressort pas des pièces du dossier qu'elles n'ont pas été absentes ou empêchées lors de la signature de l'acte attaqué. Par suite, le moyen tiré de ce que les décisions attaquées auraient été signés par une autorité incompétente doit être écarté comme manquant en fait.</p>
<p>3. Aux termes de l'article L. 613-1 du code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : " () La décision énonçant l'obligation de quitter le territoire français est motivée. () ", aux termes de l'article L. 613-2 de ce même code : " Les décisions relatives au refus et à la fin du délai de départ volontaire prévues aux articles L. 612-2 et L. 612-5 et les décisions d'interdiction de retour et de prolongation d'interdiction de retour prévues aux articles L. 612-6, L. 612-7, L. 612-8 et L. 612-11 sont distinctes de la décision portant obligation de quitter le territoire français. Elles sont motivées ".</p>
<p>4. En l'espèce, la décision attaquée comporte l'énoncé des considérations de droit et de fait en application desquelles elle a été prise et indique également, avec suffisamment de précisions, les circonstances de fait sur lesquelles elle est fondée. Si la décision ne mentionne pas tous les éléments caractérisant la situation de M. A, elle lui permet de comprendre les motifs de l'obligation de quitter le territoire français sans délai et de la décision fixant le pays de destination. Le moyen tiré du défaut de motivation doit dès lors être écarté.</p>
<p>5. Il ne ressort pas des pièces du dossier que le préfet de police ne se serait pas livré à un examen de la situation personnelle de M. A.</p>
<p>6. Il ressort du dossier, notamment du procès-verbal d'admission au centre de rétention administrative du 7 janvier 2024 à 19h50 et d'audition sur sa situation administrative que M. A a été informé de l'intégralité de ses droits et qu'il a répondu aux questions qui lui étaient posées. Dès lors, le moyen tiré de la violation de son droit d'être informé et de présenter des observations avant l'édiction de la mesure et du principe du contradictoire doit être écarté.</p>
<p>7. la demande d'asile de M. A a été définitivement rejetée par la Cour nationale du droit d'asile par une décision du 14 mars 2022 notifiée le 25 mars 2022 et s'il fait valoir qu'il existe de nouveau motif de crainte en cas de retour dans son pays d'origine, il ne l'établit pas par les arguments qu'il avance. Il a en outre déjà fait l'objet d'une obligation de quitter le territoire français le 27 octobre 2022 à laquelle il s'est soustrait. Dès lors, le moyen tiré de l'erreur manifeste d'appréciation doit être écarté.</p>
<p>Sur la décision refusant un délai de départ volontaire :</p>
<p>8. Aucun des moyens dirigés contre l'obligation de quitter le territoire français n'est fondé. Dès lors, le moyen tiré de l'exception d'illégalité de cette décision soulevée à l'appui de la décision refusant un délai de départ volontaire doit être écarté.</p>
<p>9. M. A n'est pas en capacité d'attester d'une résidence stable à Paris où il dit demeurer. Il s'est déjà soustrait à une précédente mesure d'éloignement. Dès lors, le moyen tiré de l'erreur manifeste d'appréciation doit être écarté.</p>
<p>En ce qui concerne la décision fixant le pays de destination :</p>
<p>10. Aucun des moyens dirigés contre la décision portant obligation de quitter le territoire français n'étant fondé, le moyen tiré de l'exception d'illégalité de cette décision soulevée à l'appui de la décision fixant le pays de destination doit être écarté.</p>
<p>11. Le requérant se borne à évoquer les risques en cas de retour dans son pays d'origine sans aucune précision personnelle le concernant alors que la décision de la Cour nationale du droit d'asile rejetant sa demande d'asile est récente. Dès lors, le moyen tiré de la violation des articles 3 de la convention européenne de sauvegarde des droits de l'homme et des libertés fondamentales, doit être écarté.</p>
<p>En ce qui concerne la décision prononçant une interdiction de retour sur le territoire français :</p>
<p>12. Aux termes de l'article L.622-1 code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : " Sous réserve des dispositions de l'article L. 622-2, l'autorité administrative peut, par décision motivée, assortir la décision de remise prise en application de l'article L. 621-1 à l'encontre d'un étranger titulaire d'un titre de séjour dans l'Etat aux autorités duquel il doit être remis, d'une interdiction de circulation sur le territoire français d'une durée maximale de trois ans ". Aux termes de l'article L.622-2 : "  L'interdiction de circulation sur le territoire français ne peut assortir la décision de remise prise dans les cas prévus aux articles L. 621-4, L. 621-5, L. 621-6 et L. 621-7 que lorsque le séjour en France de l'étranger constitue un abus de droit ou si le comportement personnel de l'étranger représente, au regard de l'ordre public ou de la sécurité publique, une menace réelle, actuelle et suffisamment grave à l'encontre d'un intérêt fondamental de la société. ". Aux termes l'article L. 622-3 du même code : " L'édiction et la durée de l'interdiction de circulation prévue à l'article L. 622-1 sont décidées par l'autorité administrative en tenant compte de la durée de présence de l'étranger sur le territoire français, de la nature et de l'ancienneté de ses liens avec la France, de la circonstance qu'il a déjà fait l'objet ou non d'une mesure d'éloignement et de la menace pour l'ordre public que représente sa présence sur le territoire français ".</p>
<p>13. M. A a été signalé pour vol à la sauvette. Toutefois, ce motif n'est à lui seul pas suffisant pour caractériser une menace réelle actuelle et suffisamment grave à l'ordre public. Ainsi, cette décision est entachée d'une erreur manifeste d'appréciation et doit, pour ce motif, être annulée.</p>
<p>Sur les conclusions aux fins d'injonction :</p>
<p>14. La présente décision qui n'annule que l'interdiction de retour sur le territoire français n'implique aucune mesure d'injonction. Les conclusions sur ce point doivent être rejetées.</p>
<p>Sur les frais d'instance :</p>
<p>15. Le requérant est assisté à la présente audience par un avocat commis d'office. Dès lors les conclusions qu'il présente au titre de l'article L.761-1 du code de justice administrative doivent être rejetées.</p>
<p>D E C I D E :</p>
<p>Article 1er : La décision du préfet de police prononçant une interdiction de retour sur le territoire français d'une durée de douze mois est annulée.</p>
<p>Article 2 : le surplus des conclusions de la requête est rejeté.</p>
<p>Article 3 : Le présent jugement sera notifié à M. B A et au préfet de police.</p>
<p>Lu en audience publique le 23 janvier 2024.</p>
<p>Le magistrat désigné,</p>
<p>P. MARTIN-GENIERLa greffière,</p>
<p>A. HEERALALL</p>
<p>La République mande et ordonne au préfet de police en ce qui le concerne ou à tous commissaires de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p>2/8</p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
