<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>DTA_2102347_20240126.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2024-02-01</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>TA14</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Tribunal Administratif de Caen</Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>2102347</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2024-01-26</Date_Lecture>
<Avocat_Requerant>LEPRIEUR</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Décision</Type_Decision>
<Type_Recours>Plein contentieux</Type_Recours>
<Code_Publication></Code_Publication>
<Solution>Rejet</Solution>
</Dossier>
<Audience>
<Date_Audience>2024-01-11</Date_Audience>
<Numero_Role>25728</Numero_Role>
<Formation_Jugement>2ème chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>Par une requête et un mémoire, enregistrés les 26 octobre 2021 et 19 mai 2022, Mme B A, représentée par la SELARL Bobier-Delalande-Marin, demande au tribunal, dans le dernier état de ses écritures :</p>
<p>1°) de prononcer la décharge des pénalités, pour manquement délibéré, appliquées aux cotisations supplémentaires d'impôts sur le revenu et de prélèvements sociaux auxquelles elle a été assujettie au titre des années 2018 et 2019 pour un montant de 71 246 euros ;</p>
<p>2°) de mettre à la charge de l'État une somme de 1 500 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative et de le condamner aux dépens.</p>
<p>Mme A soutient que :</p>
<p>- la majoration de 40% appliquée en raison d'un manquement délibéré à l'obligation de déclarer la plus-value de cession des actions qu'elle détenait dans la société Agriplus n'est pas fondée dès lors que l'administration n'établit pas le caractère délibéré du manquement à ses obligations déclaratives ;</p>
<p>- cette majoration n'a pas à être appliquée dès lors que n'est en cause qu'une simple erreur matérielle et que l'article L. 123-1 du code des relations entre le public et l'administration reconnait le droit à l'erreur aux personnes de bonne foi.</p>
<p>Par des mémoires en défense, enregistrés les 8 avril 2022 et 7 novembre 2023, le directeur départemental des finances publiques du Calvados conclut au rejet de la requête.</p>
<p>Il fait valoir que les moyens exposés dans la requête ne sont pas fondés.</p>
<p>Par une ordonnance du 17 octobre 2023, la clôture de l'instruction a été fixée au 24 novembre 2023.</p>
<p>Vu les autres pièces du dossier.</p>
<p>Vu :</p>
<p>- le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;</p>
<p>- le code des relations entre le public et l'administration ;</p>
<p>- le code de justice administrative.</p>
<p>Les parties ont été régulièrement averties du jour de l'audience.</p>
<p>Ont été entendus au cours de l'audience publique :</p>
<p>- le rapport de Mme Pillais ;</p>
<p>- et les conclusions de M. Blondel, rapporteur public.</p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1. Mme A, fondatrice d'une société de négoce agricole, a cédé, par acte sous seing privé du 23 juillet 2018, les actions qu'elle détenait dans cette société. Ses déclarations de revenus afférents aux années 2018 et 2019 ne mentionnaient pas de plus-value imposable. Le 15 décembre 2020, elle a été destinataire d'une proposition de rectification prévoyant des rehaussements en matière d'impôt sur le revenu et de prélèvements sociaux au titre de la plus-value consécutive à la cession des actions de la société. Par courrier du 7 janvier 2021, elle a contesté cette proposition. Par lettre du 10 mars 2021, la réponse aux observations du contribuable a partiellement confirmé les rectifications envisagées. Par la présente requête, Mme A demande la décharge de la majoration de 40% pour manquement délibéré appliquées aux cotisations supplémentaires d'impôts sur le revenu et de prélèvements sociaux auxquelles elle a été assujettie au titre des années 2018 et 2019 pour un montant de 71 246 euros. </p>
<p>2. En premier lieu, aux termes de l'article 1729 du code général des impôts : " Les inexactitudes ou les omissions relevées dans une déclaration ou un acte comportant l'indication d'éléments à retenir pour l'assiette ou la liquidation de l'impôt ainsi que la restitution d'une créance de nature fiscale dont le versement a été indûment obtenu de l'Etat entraînent l'application d'une majoration de : a. 40 % en cas de manquement délibéré ; b. 80 % en cas d'abus de droit au sens de l'article L. 64 du livre des procédures fiscales ; elle est ramenée à 40 % lorsqu'il n'est pas établi que le contribuable a eu l'initiative principale du ou des actes constitutifs de l'abus de droit ou en a été le principal bénéficiaire ; c. 80 % en cas de manœuvres frauduleuses ou de dissimulation d'une partie du prix stipulé dans un contrat ou en cas d'application de l'article 792 bis ". Aux termes de l'article L. 195 A du livre des procédures fiscales : " En cas de contestation des pénalités fiscales appliquées à un contribuable au titre des impôts directs, de la taxe sur la valeur ajoutée et des autres taxes sur le chiffre d'affaires, des droits d'enregistrement, de la taxe de publicité foncière et du droit de timbre, la preuve de la mauvaise foi et des manœuvres frauduleuses incombe à l'administration ".</p>
<p>3. La pénalité pour mauvaise foi prévue par le 1 de l'article 1729 du code général des impôts a pour seul objet de sanctionner la méconnaissance par le contribuable de ses obligations déclaratives. Pour établir cette mauvaise foi, l'administration doit apporter la preuve, d'une part, de l'insuffisance, de l'inexactitude ou du caractère incomplet des déclarations et, d'autre part, de l'intention de l'intéressé d'éluder l'impôt. Pour établir le caractère intentionnel du manquement du contribuable à son obligation déclarative, l'administration doit se placer au moment de la déclaration ou de la présentation de l'acte comportant l'indication des éléments à retenir pour l'assiette ou la liquidation de l'impôt. Si l'administration se fonde également sur des éléments tirés du comportement du contribuable pendant la vérification, tels que son défaut de collaboration, la mention d'un tel motif, qui ne peut en lui-même justifier l'application d'une telle pénalité, ne fait toutefois pas obstacle à ce que la mauvaise foi soit regardée comme établie dès lors que les conditions rappelées ci-dessus sont satisfaites.</p>
<p>4. Il résulte de l'instruction que le montant des sommes dont la déclaration a été omise s'est élevé à 570 976 euros au titre de l'année 2018, et à 39 156 euros au titre de l'année 2019 et revêtait ainsi un caractère important. Il résulte par ailleurs des termes de l'acte de détermination du prix de cession définitif du 1er mars 2019 que Mme A a été informée, à cette occasion, de l'obligation de déclarer la plus-value imposable qu'elle a pu réaliser à ce titre. Si Mme A soutient qu'elle a cru que toutes les formalités déclaratives avaient pu être réalisées auprès des services fiscaux par un conseil spécialement missionné pour accompagner la réalisation de la cession, elle ne pouvait ignorer l'exact mandat de ce conseil et confondre les démarches réalisées par ce dernier dans le cadre des missions qui lui ont été confiées  au profit de l'entreprise et auprès du service des impôts des entreprises avec les obligations déclaratives qui lui incombaient, à titre personnel, concernant les plus-values qu'elle réalisait. La circonstance qu'elle n'était pas la gérante de la société au moment de la cession est sans incidence sur la nature des obligations déclaratives qui s'imposaient à Mme A en sa qualité de contribuable redevable de l'impôt sur le revenu, ni sur le niveau de connaissance qu'elle avait de ces obligations. Il résulte de ces éléments que l'administration rapporte la preuve, qui lui incombe, du caractère délibéré du manquement.</p>
<p>5. En second lieu, d'une part, aux termes de l'article L. 100-1 du code des relations entre le public et l'administration : " Le présent code régit les relations entre le public et l'administration en l'absence de dispositions spéciales applicables () ". Aux termes de l'article L. 123-1 du même code : " Une personne ayant méconnu pour la première fois une règle applicable à sa situation ou ayant commis une erreur matérielle lors du renseignement de sa situation ne peut faire l'objet, de la part de l'administration, d'une sanction, pécuniaire ou consistant en la privation de tout ou partie d'une prestation due, si elle a régularisé sa situation de sa propre initiative ou après avoir été invitée à le faire par l'administration dans le délai que celle-ci lui a indiqué. / La sanction peut toutefois être prononcée, sans que la personne en cause ne soit invitée à régulariser sa situation, en cas de mauvaise foi ou de fraude ". Aux termes de l'article L. 123-2 du même code : " Est de mauvaise foi, au sens du présent titre, toute personne ayant délibérément méconnu une règle applicable à sa situation. En cas de contestation, la preuve de la mauvaise foi et de la fraude incombe à l'administration ".</p>
<p>6. D'autre part, aux termes de l'article L. 62 du livre des procédures fiscales : " Si, dans un délai de trente jours à compter de la réception d'une demande mentionnée aux articles L. 10, L. 16 ou L. 23 A du présent code ou de la réception d'une proposition de rectification ou, dans le cadre d'une vérification de comptabilité ou d'un examen de situation fiscale personnelle, avant toute proposition de rectification, le contribuable demande à régulariser les erreurs, inexactitudes, omissions ou insuffisances dans les déclarations souscrites dans les délais, il est redevable d'un montant égal à 70 % de l'intérêt de retard prévu à l'article 1727 du code général des impôts () ".</p>
<p>7. Les dispositions de l'article L. 123-1 du code des relations entre le public et l'administration ne s'appliquent, en vertu des dispositions de l'article L. 100-1 du même code, qu'en l'absence de dispositions spéciales. Or, les dispositions précitées de l'article L. 62 du livre des procédures fiscales organisent un régime spécifique de régularisation des erreurs, inexactitudes, omissions ou insuffisances dans les déclarations souscrites dans les délais. Par suite, Mme A ne peut utilement se prévaloir des dispositions de l'article L. 123-1 du code des relations entre le public et l'administration pour contester la pénalité mise à sa charge sur le fondement de l'article 1729 du code général des impôts.</p>
<p>8. Il résulte de ce qui précède que Mme A n'est pas fondée à demander la décharge des pénalités pour manquement délibéré appliquées aux cotisations supplémentaires d'impôts sur le revenu et de prélèvements sociaux auxquelles elle a été assujettie au titre des années 2018 et 2019 pour un montant de 71 246 euros. Sa requête doit, par conséquent, être rejetée, en toutes ses conclusions.</p>
<p>D E C I D E :</p>
<p>Article 1er : La requête de Mme A est rejetée.</p>
<p>Article 2 : Le présent jugement sera notifié à Mme B A et au directeur départemental des finances publiques du Calvados. </p>
<p>Délibéré après l'audience du 11 janvier 2024, à laquelle siégeaient :</p>
<p>M. Marchand, président,</p>
<p>Mme Pillais, première conseillère,</p>
<p>Mme Silvani, conseillère.</p>
<p>Rendu public par mise à disposition au greffe le 26 janvier 2024.</p>
<p>La rapporteure,</p>
<p>Signé</p>
<p>M. PILLAIS       </p>
<p>Le président,</p>
<p>Signé</p>
<p>A. MARCHANDLe greffier,</p>
<p>Signé</p>
<p>J. LOUNIS</p>
<p>La République mande et ordonne au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique en ce qui le concerne ou à tous commissaires de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p>Pour expédition conforme,</p>
<p>le greffier,</p>
<p>J. Lounis</p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
