<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>DTA_2105040_20231107.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2023-11-11</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>TA75</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Tribunal Administratif de Paris</Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>2105040</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2023-11-07</Date_Lecture>
<Avocat_Requerant>VERDIER</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Décision</Type_Decision>
<Code_Publication>C</Code_Publication>
<Solution>Rejet</Solution>
</Dossier>
<Audience>
<Date_Audience>2023-10-17</Date_Audience>
<Numero_Role>149625</Numero_Role>
<Formation_Jugement>1re Section - 2e Chambre </Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>Par une requête enregistrée le 11 mars 2021, la SARL Bati-Renov 2, représentée par Me Verdier, demande au tribunal :</p>
<p>1°) de prononcer la décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur les sociétés auxquelles elle a été assujettie au titre des exercices clos en 2013 et 2014 et des rappels de taxe sur la valeur ajoutée auxquels elle a été assujettie au titre de la période de janvier 2013 à décembre 2014, ainsi que des pénalités correspondantes, pour un montant total de 454 069 euros ;</p>
<p>2°) de mettre à la charge de l'Etat une somme de 4 000 euros au titre des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</p>
<p>Elle soutient que : </p>
<p>- la proposition de rectification ne lui a pas été régulièrement notifiée ; </p>
<p>- à supposer même que cette proposition de rectification lui ait été régulièrement notifiée le 9 mars 2017, la prescription lui était alors acquise s'agissant de l'année 2013 ; </p>
<p>- l'administration fiscale a entaché d'irrégularité la procédure d'imposition, dès lors que l'avis de mise en recouvrement du 31 janvier 2017 lui a été notifié à une date antérieure au 9 mars 2017 ; </p>
<p>- l'avis de mise en recouvrement des impositions en litige a été établi par une autorité n'ayant pas compétence pour le faire ; </p>
<p>- les bénéfices imposables à l'impôt sur les sociétés et les chiffres d'affaires servant d'assiette à la taxe sur la valeur ajoutée qui ont été retenus par l'administration fiscale sont exagérés et il convient de réduire l'assiette des impositions contestées de 10%.</p>
<p>Par un mémoire en défense, enregistré le 9 septembre 2021, le directeur régional des finances publiques d'Île-de-France et de Paris conclut au rejet de la requête.</p>
<p>Il soutient que : </p>
<p>- la société requérante ayant été radiée du registre du commerce et des sociétés, à défaut de désignation d'un mandataire ad hoc, la requête introduite en son nom est irrecevable ; </p>
<p>- l'avocat de la société ne justifie pas de sa qualité, conférée par un mandataire ad hoc, pour représenter cette dernière en justice ;</p>
<p>- aucun des moyens de la requête n'est fondé. </p>
<p>Vu les autres pièces du dossier.</p>
<p>Vu :</p>
<p>- le code général des impôts ; </p>
<p>- le livre des procédures fiscales ;</p>
<p>- le code de justice administrative.</p>
<p>Les parties ont été régulièrement averties du jour de l'audience.</p>
<p>Ont été entendus au cours de l'audience publique :</p>
<p>- le rapport de M. Amadori,</p>
<p>- les conclusions de M. Charzat, rapporteur public.</p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1.  La SARL Bati-Renov 2, ayant pour activité des travaux de peinture et de ravalement, a fait l'objet d'une vérification de comptabilité portant sur la période du 1er mars 2012 au 31 décembre 2014. A l'issue des opérations du contrôle externe, le service a, en suivant la procédure d'opposition à contrôle fiscal sur le fondement de l'article L. 74 du livre des procédures fiscales, évalué d'office ses bénéfices imposables à l'impôt sur les sociétés et ses chiffres d'affaires assujettis à la taxe sur la valeur ajoutée. Les impositions supplémentaires et pénalités en résultant ont été mises en recouvrement par avis du 31 janvier 2017. La société a contesté les impositions supplémentaires à l'impôt sur les sociétés et à la taxe sur la valeur ajoutée les 17 juin 2019, 13 décembre 2019 et 20 juillet 2020. Par décision d'admission partielle de réclamation du 8 février 2021, l'administration fiscale a prononcé un dégrèvement en droits et pénalités de 40 632 euros. La société requérante demande au tribunal de prononcer la décharge du surplus des impositions supplémentaires à l'impôt sur les sociétés et à la taxe sur la valeur ajoutée et pénalités demeurant à sa charge.</p>
<p>2.  Aux termes de l'article 1844-8 du code civil : " La dissolution de la société entraîne sa liquidation ()  Elle n'a d'effet à l'égard des tiers qu'après sa publication. / Le liquidateur est nommé conformément aux dispositions des statuts. Dans le silence de ceux-ci, il est nommé par les associés ou, si les associés n'ont pu procéder à cette nomination, par décision de justice () La personnalité morale de la société subsiste pour les besoins de la liquidation jusqu'à la publication de la clôture de celle-ci. () ". Il résulte de ces dispositions, ainsi que de celle de l'article L. 237-2 du code de commerce, que si la personnalité d'une société dissoute subsiste aussi longtemps que ses droits et obligations à caractère social ne sont pas liquidés, cette société ne peut plus, à compter de la publication de la clôture de la liquidation au registre du commerce et des sociétés, qui entraîne l'achèvement du mandat de son liquidateur et, a fortiori, sa radiation dudit registre, être représentée que par un mandataire ad hoc nommé à cet effet par la juridiction compétente.</p>
<p>3. Il résulte de l'instruction que la société requérante a été radiée du registre du commerce le 18 décembre 2018 et que l'avis de clôture de sa liquidation a été régulièrement publié. Par suite, à la date à laquelle la requête visée a été enregistrée et en l'absence de désignation d'un mandataire ad hoc, la société Bati-Renov 2 n'avait plus d'existence légale, ni aucun représentant qui puisse agir en son nom. </p>
<p>4. Il résulte de ce qui précède que la demande de la SARL Bati-Renov 2 tendant à la décharge des impositions supplémentaires et pénalités auxquelles elle a été assujettie n'est pas recevable devant le tribunal et ne peut, dès lors, qu'être rejetée.</p>
<p>D E C I D E :</p>
<p>Article 1er : La requête de la SARL Bati-Renov 2 est rejetée.</p>
<p>Article 2 : Le présent jugement sera notifié à la SARL Bati-Renov 2 et au directeur régional des finances publiques d'Île-de-France et de Paris.</p>
<p>Délibéré après l'audience du 17 octobre 2023, à laquelle siégeaient :</p>
<p>M. Rohmer, président,</p>
<p>M. Pertuy, premier conseiller,</p>
<p>M. Amadori, premier conseiller.</p>
<p>Rendu public par mise à disposition au greffe le 7 novembre 2023.</p>
<p>Le rapporteur,</p>
<p>A. AMADORI</p>
<p>Le président,</p>
<p>B. ROHMERLa greffière,</p>
<p>L. REGNIER</p>
<p>La République mande et ordonne au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique, en ce qui le concerne et à tous commissaires de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente ordonnance. </p>
<p>2/1-</p></Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
