<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>DCA_22MA00642_20231123.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2023-11-29</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CAA13</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Cour administrative d'appel de Marseille</Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>22MA00642</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2023-11-23</Date_Lecture>
<Avocat_Requerant>DE STEFANO</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Décision</Type_Decision>
<Type_Recours>plein contentieux</Type_Recours>
<Code_Publication>C</Code_Publication>
<Solution>Rejet</Solution>
</Dossier>
<Audience>
<Date_Audience>2023-11-09</Date_Audience>
<Numero_Role>23315</Numero_Role>
<Formation_Jugement>3ème chambre - formation à 3</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>Procédure contentieuse antérieure :</p>
<p>M. B A a demandé au tribunal administratif de Marseille de prononcer la décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu auxquelles il a été assujetti au titre de l'année 2012, ainsi que les majorations afférentes.</p>
<p>Par un jugement no 2000550 du 5 novembre 2021, le tribunal administratif de Marseille a prononcé la décharge demandée.</p>
<p>Procédure devant la cour :</p>
<p>Par une requête et un mémoire, enregistrés le 21 février 2022 et le 2 juin 2022, le ministre de l'économie, des finances et de la relance demande à la cour :</p>
<p>1°) d'annuler le jugement du 5 novembre 2021 du tribunal administratif de Marseille ;</p>
<p>2°) de rejeter la demande présentée par M. A en première instance.</p>
<p>Il soutient que :</p>
<p>-la proposition de rectification a été régulièrement envoyée à l'adresse réelle du contribuable ; </p>
<p>-ses changements successifs de domicile caractérisent une manœuvre ;</p>
<p>-les autres moyens soulevés par M. A ne sont pas fondés ;</p>
<p>-à titre subsidiaire, il demande l'application de la majoration de 10 % prévue à l'article 1758 A du code général des impôts.</p>
<p>Par un mémoire en défense, enregistré le 7 mai 2022, M. A, représenté par Me de Stefano, demande à la cour : </p>
<p>1°) de rejeter la requête présentée par le ministre de l'économie, des finances et de la relance ;</p>
<p>2°) de mettre la somme de 5 000 euros à la charge de l'État en application de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</p>
<p>Il soutient que :</p>
<p>-les moyens soulevés par le ministre ne sont pas fondés ;</p>
<p>-la proposition de rectification est insuffisamment motivée ; </p>
<p>-la majoration pour manquement délibéré est insuffisamment motivée.</p>
<p>Vu les autres pièces du dossier.</p>
<p>Vu :</p>
<p>- le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;</p>
<p>-le code de justice administrative. </p>
<p>Après avoir entendu en audience publique :</p>
<p>- le rapport de M. Mérenne, </p>
<p>-et les conclusions de M. Ury, rapporteur public.</p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1. L'administration fiscale a adressé le 19 mai 2014 à M. A une proposition de rectification par laquelle elle l'a assujetti à des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu au titre de l'année 2012. Le ministre de l'économie, des finances et de la relance fait appel du jugement du 5 novembre 2021 par lequel le tribunal administratif de Marseille a déchargé M. A de cette imposition.</p>
<p>Sur la notification de la proposition de rectification : </p>
<p>2. Aux termes de l'article L. 57 du livre des procédures fiscales, dans sa rédaction applicable au litige : " L'administration adresse au contribuable une proposition de rectification qui doit être motivée de manière à lui permettre de formuler ses observations ou de faire connaître son acceptation () ". Aux termes de l'article L. 76 du même livre : " Les bases ou éléments servant au calcul des impositions d'office et leurs modalités de détermination sont portées à la connaissance du contribuable trente jours au moins avant la mise en recouvrement des impositions () ". Il résulte de ces dispositions que, s'il appartient en principe à l'administration fiscale de notifier la proposition de rectification à l'adresse indiquée par le contribuable, elle peut toutefois, lorsqu'elle apporte la preuve de ce que le domicile dont l'adresse lui a été indiquée présente un caractère fictif, retenir une autre adresse, sous réserve d'établir que cette adresse est celle où le contribuable réside effectivement.</p>
<p>3. L'administration fiscale a d'abord adressé deux plis contenant une première proposition de rectification à la dernière adresse indiquée par M. A. Ces plis sont revenus avec la mention " destinataire inconnu à l'adresse indiquée ". Une telle circonstance, qui résultait de l'absence de déclaration par M. A de son changement de domicile à l'administration fiscale, ne suffisait pas pour révéler que cette adresse était fictive. Elle ne révélait pas davantage une manœuvre destinée à entraver la procédure de contrôle et de rectification de l'impôt, dès lors que l'administration fiscale pouvait régulièrement adresser une proposition de rectification à la dernière adresse indiquée par le contribuable. L'administration fiscale a, ensuite, adressé le 20 mai 2014 à M. A une nouvelle proposition de rectification, dont elle ne conteste pas qu'elle se substituait aux propositions de rectifications initiales, à une adresse dont elle a eu connaissance et qui n'était pas la dernière adresse indiquée par le contribuable. Le pli est revenu avec la mention " avisé non réclamé ". Contrairement à ce que soutient le ministre, cette mention ne signifie pas que M. A a effectivement eu connaissance du contenu du pli, mais au contraire qu'il n'en a pas eu connaissance. Le tribunal a donc retenu à bon droit que cette nouvelle proposition de rectification n'avait pas été régulièrement adressée à M. A.</p>
<p>4. Il résulte de ce qui précède que le ministre n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Marseille a fait droit à la demande de M. A. Sa requête doit donc être rejetée.</p>
<p>Sur les frais liés au litige : </p>
<p>5. Il y a lieu, en application de l'article L. 761-1 du code de justice administrative, de mettre à la charge de l'État le versement de la somme de 2 000 euros à M. A au titre des frais qu'il a exposés et non compris dans les dépens.</p>
<p>D É C I D E :</p>
<p>Article 1er : La requête du ministre de l'économie, des finances et de la relance est rejetée.</p>
<p>Article 2 : L'État versera la somme de 2 000 euros à M. A en application de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</p>
<p>Article 3 : Le présent arrêt sera notifié à M. B A et au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique.</p>
<p>Délibéré après l'audience du 9 novembre 2023, où siégeaient :</p>
<p>- Mme Paix, présidente, </p>
<p>- M. Platillero, président-assesseur,</p>
<p>- M. Mérenne, premier conseiller.</p>
<p>Rendu public par mise à disposition au greffe le 23 novembre 2023.</p>
<p>No 22MA0064</p></Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
