<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>DTA_2002869_20221027.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2022-11-03</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>TA59</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Tribunal Administratif de Lille</Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>2002869</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2022-10-27</Date_Lecture>
<Avocat_Requerant>SCP HEPTA</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Décision</Type_Decision>
<Type_Recours>Plein contentieux</Type_Recours>
<Code_Publication>C</Code_Publication>
<Solution>Rejet</Solution>
</Dossier>
<Audience>
<Date_Audience>2022-10-06</Date_Audience>
<Numero_Role>58151</Numero_Role>
<Formation_Jugement>4ème Chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu les procédures suivantes :</p>
<p>I. Par une requête, enregistrée sous le n° 2002869 le 7 avril 2020, et un mémoire en réplique, enregistré le 9 mars 2021, M. B D, représenté par la société d'avocats Hepta, demande au tribunal :</p>
<p>1°) de prononcer la décharge de la cotisation supplémentaire d'impôt sur le revenu à laquelle il a été assujetti au titre de l'année 2016, ainsi que des pénalités correspondantes ;</p>
<p>2°) de mettre à la charge de l'État la somme de 2 500 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</p>
<p>Il soutient que :</p>
<p>- la proposition de rectification du 9 juillet 2018 repose sur une motivation erronée ;</p>
<p>- les sommes versées par la société CIE Europe à la société GE Industries correspondent à la rémunération du mandat social de président exercé par cette dernière et ne constituent pas la contrepartie de prestations de services ; </p>
<p>- l'administration ne démontre pas que la présidence de la société CIE Europe a été effectivement exercée en France ;</p>
<p>- l'administration n'apporte pas la preuve d'une intention délibérée de se soustraire à l'impôt, de nature à justifier que des pénalités de 40 % soient infligées sur le fondement de l'article 1729 du code général des impôts ; </p>
<p>- les sommes à raison desquelles il a été imposé à l'impôt sur le revenu ne sont en tout état de cause pas imposables dans la catégorie des traitements et salaires dès lors qu'il n'existe aucun lien de subordination entre lui et la société CIE Europe ;</p>
<p>- il n'a perçu de la société GE Industries aucune rémunération et aucun revenu.</p>
<p>Par des mémoires en défense, enregistrés les 22 septembre 2020 et 2 décembre 2021, la directrice spécialisée de contrôle fiscal Nord conclut au rejet de la requête.</p>
<p>Elle soutient que les moyens soulevés par M. D ne sont pas fondés.</p>
<p>Par une ordonnance en date du 23 novembre 2021, la clôture de l'instruction a été fixée au 14 janvier 2022.</p>
<p>II.  Par une requête, enregistrée sous le n° 2103675 le 11 mai 2021, et un mémoire en réplique, enregistré le 26 octobre 2021, M. B D, représenté par la société d'avocats Hepta, demande au tribunal, dans le dernier état de ses écritures :</p>
<p>1°) de prononcer la décharge ou la réduction de la cotisation supplémentaire d'impôt sur le revenu à laquelle il a été assujetti au titre de l'année 2015, ainsi que des pénalités correspondantes ;</p>
<p>2°) de mettre à la charge de l'État la somme de 4 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</p>
<p>Il soutient que :</p>
<p>- la proposition de rectification du 9 juillet 2018 repose sur une motivation erronée ;</p>
<p>- les sommes à raison desquelles il a été imposé à l'impôt sur le revenu ne sont en tout état de cause pas imposables dans la catégorie des traitements et salaires dès lors qu'il n'existe aucun lien de subordination entre lui et la société CIE Europe ;</p>
<p>- il n'a perçu de la société GE Industries aucune rémunération et aucun revenu ;</p>
<p>- les sommes versées par la société CIE Europe à la société GE Industries correspondent à la rémunération du mandat social de président exercé par cette dernière et ne constituent pas la contrepartie de prestations de services ; </p>
<p>- l'administration ne démontre pas que la présidence de la société CIE Europe a été effectivement exercée en France ;</p>
<p>- à supposer que les conditions d'application de l'article 155 A du code général des impôts soient remplies, la rémunération versée à la société GE Industries ne serait imposable qu'à concurrence de 19,73 %, correspondant à sa présence en France au cours de l'année 2015, ou de 9,86 % en tenant compte de ce que cette société était également dirigée par son fils, qui en était l'administrateur délégué ;</p>
<p>- l'administration n'apporte pas la preuve d'une intention délibérée de se soustraire à l'impôt, de nature à justifier que des pénalités de 40 % soient infligées sur le fondement de l'article 1729 du code général des impôts.</p>
<p>Par un mémoire en défense, enregistré le 7 septembre 2021, la directrice spécialisée de contrôle fiscal Nord conclut au rejet de la requête.</p>
<p>Elle soutient que les moyens soulevés par M. D ne sont pas fondés.</p>
<p>Par une ordonnance en date du 28 octobre 2021, la clôture de l'instruction a été fixée au 27 décembre 2021.</p>
<p>Un mémoire a été présenté par la directrice spécialisée de contrôle fiscal Nord le 27 janvier 2022, après la clôture de l'instruction.</p>
<p>Vu les autres pièces des dossiers.</p>
<p>Vu :</p>
<p>- le code de commerce ;</p>
<p>- le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;</p>
<p>- le code de justice administrative.</p>
<p>Les parties ont été régulièrement averties du jour de l'audience.</p>
<p>Ont été entendus au cours de l'audience publique :</p>
<p>- le rapport de M. C,</p>
<p>- les conclusions de M. Quint, rapporteur public,</p>
<p>- et les observations de Me Blanquart, représentant la société d'avocats Hepta, avocat de M. D.</p>
<p>Considérant ce qui suit : </p>
<p>1. À l'issue d'un contrôle sur pièces de son dossier fiscal, M. D a été assujetti à des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu au titre des années 2015 et 2016. Ces impositions résultent de la taxation entre ses mains, dans la catégorie des traitements et salaires, en application de l'article 155 A du code général des impôts, de sommes correspondant aux rémunérations versées par la société de droit français CIE Europe à la société de droit belge GE Industries en contrepartie de l'exercice par celle-ci du mandat social de président de la société CIE Europe. Par deux requêtes qu'il y a lieu de joindre pour statuer par un seul jugement, M. D demande au tribunal de prononcer la décharge ou la réduction de ces impositions, ainsi que des pénalités correspondantes.</p>
<p>Sur la régularité de la procédure d'imposition : </p>
<p>2. Aux termes de l'article L. 57 du livre des procédures fiscales : " L'administration adresse au contribuable une proposition de rectification qui doit être motivée de manière à lui permettre de formuler ses observations ou de faire connaître son acceptation. / () ". Aux termes de l'article R. 57-1 de ce livre : " La proposition de rectification prévue par l'article L. 57 fait connaître au contribuable la nature et les motifs de la rectification envisagée. () "</p>
<p>3. Il résulte de l'instruction que la proposition de rectification du 9 juillet 2018 adressée à M. D mentionne les années d'imposition et l'imposition concernées, ainsi que la nature, les motifs, le fondement légal et le montant des rectifications envisagées, le contribuable ayant ainsi été mis en mesure de présenter utilement ses observations. Par suite, et alors que la régularité d'une proposition de rectification ne dépend pas du bien-fondé de ses motifs, le requérant n'est pas fondé à soutenir que la proposition qui lui a été adressée est insuffisamment motivée.</p>
<p>Sur le bien-fondé des impositions :  </p>
<p>4. Aux termes de l'article 155 A du code général des impôts : " I. Les sommes perçues par une personne domiciliée ou établie hors de France en rémunération de services rendus par une ou plusieurs personnes domiciliées ou établies en France sont imposables au nom de ces dernières : / - soit, lorsque celles-ci contrôlent directement ou indirectement la personne qui perçoit la rémunération des services ; / - soit, lorsqu'elles n'établissent pas que cette personne exerce, de manière prépondérante, une activité industrielle ou commerciale, autre que la prestation de services ; / () ".</p>
<p>5. En premier lieu, les prestations dont la rémunération est susceptible d'être imposée entre les mains de la personne qui les a effectuées en application des dispositions précitées de l'article 155 A du code général des impôts, correspondent à un service rendu pour l'essentiel par elle et pour lequel la facturation par une personne domiciliée ou établie hors de France ne trouve aucune contrepartie réelle dans une intervention propre de cette dernière, permettant de regarder ce service comme ayant été rendu pour son compte.</p>
<p>6. D'une part, il résulte de l'instruction, et notamment de la proposition de rectification du 9 juillet 2018, que les sommes en litige correspondent aux rémunérations perçues par la société de droit belge GE Industries en contrepartie de l'exercice par M. D du mandat de président de la société CIE Europe, qui a versé ces rémunérations. L'exercice d'un tel mandat, qui conduit à représenter la société à l'égard des tiers et investit le président " des pouvoirs les plus étendus pour agir en toute circonstance au nom de la société dans la limite de l'objet social ", aux termes de l'article L. 227-6 du code de commerce, correspond à un service, au sens et pour l'application de l'article 155 A du code général des impôts. M. D, alors domicilié en France et résident fiscal français, était président de la société GE Industries, dont il détenait 50 % des parts, son épouse détenant 49 % des parts et son fils 1 %. A M. D, qui disposait du pouvoir décisionnel et qui représentait la société GE Industries, fait valoir que cette société était également dirigée par son fils, en sa qualité d'administrateur délégué, il n'apporte aucun élément de nature à l'établir. Il résulte par ailleurs de la réponse des autorités fiscales belges à la demande d'assistance administrative internationale qui leur a été envoyée par le service que la société GE Industries, qui n'employait aucun salarié, ne disposait d'aucun moyen d'exploitation et avait son siège social à l'adresse d'une société de domiciliation, avait pour seul client la société CIE Europe et que son chiffre d'affaires correspondait aux seules rémunérations versées par cette société en contrepartie de l'exercice de sa présidence. M. D, qui contrôlait ainsi la société GE Industries, laquelle n'exerçait aucune autre activité industrielle ou commerciale, n'apporte aucun élément permettant d'établir que les rémunérations perçues par cette société ont trouvé une contrepartie réelle dans une intervention qui lui aurait été propre et, par suite, de regarder les services rendus comme l'ayant été pour son compte.</p>
<p>7. D'autre part, il résulte des dispositions de l'article 155 A du code général des impôts que la possibilité qu'elles prévoient d'imposer entre les mains d'une personne qui rend des services les sommes correspondant à la rémunération de ces services lorsqu'elles sont perçues par une personne domiciliée ou établie hors de France n'est pas subordonnée, dans l'hypothèse, mentionnée au I de cet article, où la personne qui rend les services est domiciliée ou établie en France, à la condition que ces services aient été rendus en France. Dès lors, la circonstance, à la supposer exacte, que la présidence de la société CIE Europe n'ait pas été exercée en France est par elle-même sans incidence et ne fait pas obstacle à ce que les rémunérations correspondantes soient imposées en application de ces dispositions entre les mains de M. D, qui, ainsi qu'il a été dit au point 6, était domicilié en France et résident fiscal français au titre des années d'imposition en litige.</p>
<p>8. Enfin, si M. D soutient qu'il n'a pas rendu seul les services à raison desquels des rémunérations ont été versées par la société CIE Europe à la société GE Industries dès lors que cette société, bénéficiaire des rémunérations, était également dirigée par son fils, qui résidait en Espagne au cours des années d'imposition en litige, il n'apporte aucun élément de nature à l'établir.</p>
<p>9. Il résulte de ce qui a été dit aux points 4 à 8 que M. D n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que le service a taxé entre ses mains, à l'impôt sur le revenu, en application des dispositions précitées de l'article 155 A du code général des impôts, les rémunérations versées à la société GE Industries par la société CIE Europe.</p>
<p>10. En second lieu, d'une part, les dispositions précitées de l'article 155 A du code général des impôts ne dispensent pas l'administration, pour soumettre la rémunération à l'impôt sur le revenu entre les mains de la personne ayant rendu les services, de faire application des règles de taxation relatives à la catégorie de revenus dont elle relève. La détermination de cette catégorie ne saurait dépendre que de l'analyse des relations existant entre la personne domiciliée ou établie en France qui a rendu pour l'essentiel les services facturés et le bénéficiaire de ces services.</p>
<p>11. D'autre part, aux termes de l'article 1655 quinquies du code général des impôts : " Pour l'application du présent code et de ses annexes, la société par actions simplifiée est assimilée à une société anonyme ". Aux termes de l'article 80 ter du même code, relatif aux revenus imposables dans la catégorie des traitements et salaires : " a Les indemnités, remboursements et allocations forfaitaires pour frais versés aux dirigeants de sociétés sont, quel que soit leur objet, soumis à l'impôt sur le revenu. / b Ces dispositions sont applicables : / 1° Dans les sociétés anonymes : / au président du conseil d'administration ; / au directeur général ; / () ". Il résulte de la combinaison de ces dispositions que les rémunérations versées aux présidents des sociétés par actions simplifiées sont soumises à l'impôt sur le revenu dans la catégorie des traitements et salaires.</p>
<p>12. Il résulte de ce qui a été dit aux points 10 et 11 que c'est à bon droit que l'administration fiscale a imposé à l'impôt sur le revenu entre les mains de M. D, dans la catégorie des traitements et salaires, les sommes correspondant aux rémunérations versées par la société CIE Europe en contrepartie de l'exercice du mandat social de président de cette société, sans qu'y fasse obstacle l'absence de lien de subordination entre le requérant et la société.</p>
<p>Sur le bien-fondé des pénalités pour manquement délibéré :</p>
<p>13. Aux termes de l'article 1729 du code général des impôts : " Les inexactitudes ou les omissions relevées dans une déclaration ou un acte comportant l'indication d'éléments à retenir pour l'assiette ou la liquidation de l'impôt () entraînent l'application d'une majoration de : / a. 40 % en cas de manquement délibéré ; / () ". Aux termes de l'article L. 195 A du livre des procédures fiscales : " En cas de contestation des pénalités fiscales appliquées à un contribuable au titre des impôts directs (), la preuve de la mauvaise foi () incombe à l'administration ".</p>
<p>14. Il résulte de l'instruction, et notamment de la proposition de rectification du 9 juillet 2018, que M. D contrôlait la société GE Industries, dont il détenait 50 % des parts et qu'il présidait, engageait et représentait. L'administration qui se prévaut de cette circonstance et de ce que M. D ne pouvait pas ignorer que les rémunérations versées par la société CIE Europe à la société GE Industries ne constituaient pas la contrepartie réelle d'une intervention propre de cette dernière, doit être regardée comme apportant la preuve, qui lui incombe, conformément aux dispositions de l'article L. 195 A du livre des procédures fiscales, de l'intention délibérée de M. D de soustraire ces rémunérations à l'impôt français et, par suite, du bien-fondé des pénalités de 40 % qui ont été infligées sur le fondement de l'article 1729 du code général des impôts à raison de la taxation de ces rémunérations en application de l'article 155 A de ce code.</p>
<p>15. Il résulte de tout ce qui précède que M. D n'est pas fondé à demander la décharge ou la réduction des impositions en litige, ainsi que des pénalités correspondantes. Ses conclusions à fin de décharge ou de réduction doivent dès lors être rejetées, ainsi que, par voie de conséquence, celles qu'il a présentées au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</p>
<p>DÉCIDE :</p>
<p>Article 1er : Les requêtes de M. D sont rejetées. </p>
<p>Article 2 : Le présent jugement sera notifié à M. B D et à la directrice spécialisée de contrôle fiscal Nord. </p>
<p>Délibéré après l'audience du 6 octobre 2022, à laquelle siégeaient :</p>
<p>- M. Lemaire, président,</p>
<p>- Mme Dang, première conseillère,</p>
<p>- Mme Lançon, première conseillère.</p>
<p>Rendu public par mise à disposition au greffe le 27 octobre 2022.</p>
<p>L'assesseure la plus ancienne,</p>
<p>Signé</p>
<p>L. DANGLe président-rapporteur,</p>
<p>Signé</p>
<p>O. C</p>
<p>La greffière,</p>
<p>Signé</p>
<p>S. RANWEZ</p>
<p>La République mande et ordonne au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique en ce qui le concerne ou à tous commissaires de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution du présent jugement.</p>
<p>Pour expédition conforme,</p>
<p>La greffière,</p>
<p>Nos 2002869, 2103675</p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
