<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>DTA_2002260_20221013.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2022-10-21</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>TA59</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Tribunal Administratif de Lille</Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>2002260</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2022-10-13</Date_Lecture>
<Avocat_Requerant>VAN DEN SCHRIECK</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Décision</Type_Decision>
<Type_Recours>Plein contentieux</Type_Recours>
<Code_Publication>C</Code_Publication>
<Solution>Rejet</Solution>
</Dossier>
<Audience>
<Date_Audience>2022-10-06</Date_Audience>
<Numero_Role>58151</Numero_Role>
<Formation_Jugement>4ème Chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>Par une requête et un mémoire en réplique, enregistrés les 16 mars 2020 et 25 novembre 2021, M. C A, représenté par Me Van Den Schrieck, demande au tribunal :</p>
<p>1°) de prononcer la décharge des cotisations d'impôt sur le revenu et de contributions sociales auxquelles il a été assujetti au titre de l'année 2014 à raison de la plus-value réalisée lors de la cession d'une maison individuelle sise 334, rue Béhague à Cuincy, ainsi que des pénalités correspondantes ;</p>
<p>2°) de mettre à la charge de l'État la somme de 3 600 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</p>
<p>Il soutient que la somme de 197 000 euros, qui correspond aux dépenses de construction de la maison individuelle qu'il a cédée, est déductible du prix de cession pour le calcul de la plus-value immobilière imposable conformément aux dispositions du 4° du II de l'article 150 VB du code général des impôts. </p>
<p>Par un mémoire en défense, enregistré le 3 septembre 2020, la directrice spécialisée de contrôle fiscal Nord conclut au rejet de la requête.</p>
<p>Elle soutient que :</p>
<p>- aucun moyen n'est soulevé au soutien des conclusions à fin de décharge des pénalités ;</p>
<p>- en tout état de cause, M. A ayant délibérément entendu se soustraire à l'impôt, les pénalités pour manquement délibéré qui lui ont été infligées sur le fondement de l'article 1729 du code général des impôts sont fondées ;</p>
<p>- le moyen soulevé par M. A n'est pas fondé.</p>
<p>Par une ordonnance en date du 29 novembre 2021, la clôture de l'instruction a été fixée au 30 décembre 2021.</p>
<p>Vu les autres pièces du dossier.</p>
<p>Vu :</p>
<p>- le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;</p>
<p>- le code de justice administrative.</p>
<p>Les parties ont été régulièrement averties du jour de l'audience.</p>
<p>Ont été entendus au cours de l'audience publique :</p>
<p>- le rapport de M. B,</p>
<p>- et les conclusions de M. Quint, rapporteur public.</p>
<p>Considérant ce qui suit : </p>
<p>1. M. A a fait l'objet d'un contrôle sur pièces, à l'issue duquel l'administration a remis en cause la moins-value qu'il avait déclarée à raison de la cession le 28 mai 2014 d'un bien immobilier sis 334, rue Béhague à Cuincy, après avoir refusé que le prix d'acquisition de ce bien soit majoré, sur le fondement des dispositions du 4° du II de l'article 150 VB du code général des impôts, de la somme de 197 000 euros déclarée au titre des dépenses de construction. M. A demande au tribunal de prononcer la décharge des cotisations d'impôt sur le revenu et de contributions sociales résultant de cette rectification, auxquelles il a été assujetti au titre de l'année 2014, ainsi que des pénalités correspondantes.</p>
<p>2. Aux termes de l'article R. 194-1 du livre des procédures fiscales : " Lorsque, () s'étant abstenu de répondre dans le délai légal a` la proposition de rectification, le contribuable présente cependant une réclamation faisant suite a` une procédure contradictoire de rectification, il peut obtenir la décharge ou la réduction de l'imposition, en démontrant son caractère exagère´. / () ".</p>
<p>3. Il résulte de l'instruction que M. A, qui a fait l'objet d'une procédure de rectification contradictoire au titre de l'année 2014, s'est abstenu de répondre, dans le délai qui lui avait été imparti, à la proposition de rectification du 1er mars 2016 qui lui avait été régulièrement notifiée. La rectification en litige doit dès lors être regardée comme ayant été tacitement acceptée. Par suite, en application des dispositions précitées de l'article R. 194-1 du livre des procédures fiscales, il appartient à M. A d'apporter la preuve du mal-fondé de l'imposition mise à sa charge.</p>
<p>4. Aux termes des dispositions de l'article 150 V du code général des impôts : " La plus ou moins-value brute réalisée lors de la cession de biens ou droits mentionnés aux articles 150 U à 150 UC est égale à la différence entre le prix de cession et le prix d'acquisition par le cédant ". Aux termes du II de l'article 150 VB de ce code : " Le prix d'acquisition est, sur justificatifs, majoré : / () / 4° Des dépenses de construction, de reconstruction, d'agrandissement ou d'amélioration, supportées par le vendeur et réalisées par une entreprise depuis l'achèvement de l'immeuble ou son acquisition si elle est postérieure, lorsqu'elles n'ont pas été déjà prises en compte pour la détermination de l'impôt sur le revenu et qu'elles ne présentent pas le caractère de dépenses locatives. () ". En application de ces dispositions, le cédant d'un immeuble peut majorer, pour la détermination du montant de sa plus-value immobilière, le prix d'acquisition de ce dernier du montant des dépenses qu'il a exposées pour y faire réaliser, par une entreprise, une ou plusieurs des prestations de travaux qu'elles mentionnent. Il résulte de la lettre même de ces dispositions qu'elles font obstacle à ce que le cédant puisse majorer ce prix d'acquisition des dépenses qu'il a supportées pour acquérir lui-même les matériaux nécessaires à la réalisation de ces travaux, dès lors que ces dépenses ne sont pas des dépenses exposées par une entreprise dans le cadre des prestations prévues par ces dispositions. Est sans incidence à cet égard la circonstance que le cédant confie à une entreprise la réalisation de travaux en vue desquels il a procédé à cette acquisition de matériaux.</p>
<p>5. Il résulte de l'instruction, et notamment de la proposition de rectification du 1er mars 2016, que M. A a cédé le 28 mai 2014 une maison individuelle sise 334, rue Béhague à Cuincy pour un montant de 210 000 euros. Pour la détermination de la plus-value immobilière, il a majoré le prix d'acquisition de la somme de 197 000 euros à raison de dépenses de construction correspondant à une facture du 31 mars 2014 établie par la société Rénov+, dont il était l'unique associé. M. A soutient qu'il a effectivement supporté ces dépenses, dont il s'est acquitté par compensation avec les sommes portées au crédit du compte courant d'associé ouvert à son nom dans les livres de la société Rénov+, et il verse au dossier une copie de ce compte, qui mentionne l'inscription au débit, le 31 mars 2014, de la somme de 197 000 euros sous le libellé " A Mohammed Maison 1 ". Toutefois, il est constant que la société Rénov+ n'a pas souscrit ses déclaration et liasse fiscale de l'exercice clos en 2014. Il est également constant que la déclaration de taxe sur la valeur ajoutée que cette société a souscrite au titre de la période correspondante ne mentionne aucun règlement par compensation et qu'aucun chiffre d'affaires n'a été déclaré à raison du règlement allégué. Dans ces conditions, M. A, qui ne saurait utilement se prévaloir de ce que les soldes créditeurs de son compte courant d'associé à la clôture des exercices 2010 et 2011 n'ont pas été remis en cause par l'administration fiscale et de ce qu'il aurait lui-même financé l'achat des matériaux en raison de l'insuffisance de trésorerie de la société Rénov+, n'apporte pas la preuve, qui lui incombe, qu'il a effectivement supporté les dépenses de construction déclarées. C'est dès lors à bon droit que le service a refusé de les admettre en majoration du prix d'acquisition pour la détermination de la plus-value de cession du bien immobilier sis 334, rue Béhague à Cuincy.</p>
<p>6. Il résulte de ce qui précède, et sans qu'il soit besoin d'examiner la fin de non-recevoir opposée par la directrice spécialisée de contrôle fiscal Nord, que M. A n'est pas fondé à demander la décharge des cotisations d'impôt sur le revenu et de contributions sociales auxquelles il a été assujetti au titre de l'année 2014 à raison de la plus-value réalisée lors de la cession du bien immobilier sis 334, rue Béhague à Cuincy, ainsi que des pénalités correspondantes. Les conclusions à fin de décharge de M. A doivent, dès lors, être rejetées, ainsi que, par voie de conséquence, celles qu'il a présentées au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</p>
<p>DÉCIDE :</p>
<p>Article 1er : La requête de M. A est rejetée. </p>
<p>Article 2 : Le présent jugement sera notifié à M. C A et à la directrice spécialisée de contrôle fiscal Nord.</p>
<p>Délibéré après l'audience du 6 octobre 2022, à laquelle siégeaient :</p>
<p>- M. Lemaire, président,</p>
<p>- Mme Dang, première conseillère,</p>
<p>- Mme Lançon, première conseillère. </p>
<p>Rendu public par mise à disposition au greffe le 13 octobre 2022.</p>
<p>L'assesseure la plus ancienne,</p>
<p>Signé</p>
<p>L. DANGLe président-rapporteur,</p>
<p>Signé</p>
<p>O. B</p>
<p>La greffière,</p>
<p>Signé</p>
<p>S. RANWEZ</p>
<p>La République mande et ordonne au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique en ce qui le concerne ou à tous commissaires de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution du présent jugement.</p>
<p>Pour expédition conforme,</p>
<p>La greffière,</p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
