<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>DTA_2200477_20230209.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2023-02-28</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>TA87</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Tribunal Administratif de Limoges</Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>2200477</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2023-02-09</Date_Lecture>
<Avocat_Requerant>ACCENSE CONSEILS</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Décision</Type_Decision>
<Type_Recours>Plein contentieux</Type_Recours>
<Code_Publication></Code_Publication>
<Solution>Satisfaction totale</Solution>
</Dossier>
<Audience>
<Date_Audience>2023-01-26</Date_Audience>
<Numero_Role>12947</Numero_Role>
<Formation_Jugement>JUGE UNIQUE JB BOSCHET</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>Par une requête et un mémoire enregistrés les 6 avril 2022, 23 novembre 2022 et 12 janvier 2023, la SAS Midi-Auto 19, représentée par Me Bulot, demande au tribunal de prononcer la décharge, en droits et pénalités, à concurrence d'une somme de 124 610 euros, des cotisations supplémentaires de taxe sur les surfaces commerciales auxquelles elle a été assujettie au titre des années 2019 à 2021.  </p>
<p>Elle soutient que : </p>
<p>- les surfaces de vente affectées à l'exposition des véhicules d'occasion ne pouvaient être incluses totalement ou partiellement dans l'assiette de la taxe sur les surfaces commerciales ; </p>
<p>- elle est fondée à contester la majoration de 40 % pour manquement délibéré qui lui a été appliquée. </p>
<p>Par des mémoires en défense enregistrés les 28 septembre 2022 et 13 janvier 2023, l'administrateur général des finances publiques en charge de la direction spécialisée de contrôle fiscal Sud-Ouest conclut au rejet de la requête comme non-fondée. </p>
<p>Vu les autres pièces du dossier.</p>
<p>Vu : </p>
<p>- le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ; </p>
<p>- la loi n° 72-657 du 13 juillet 1972 ; </p>
<p>- le code de justice administrative.</p>
<p>Le président du tribunal a désigné M. Boschet, premier conseiller, en application des dispositions de l'article R. 222-13 du code de justice administrative.</p>
<p>Les parties ont été régulièrement averties du jour de l'audience.</p>
<p>Ont été entendus au cours de l'audience publique :</p>
<p>- le rapport de M. A,</p>
<p>- les conclusions de M. Houssais, rapporteur public.</p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1. Créée en mars 2000, la SAS Midi-Auto 19 a une activité de commerce de véhicules au 1 avenue Jean Charles Rivet à Brive-la-Gaillarde. La concession automobile Citroën et DS qu'elle exploite à cette adresse comporte deux bâtiments, le premier utilisé pour l'exposition des véhicules neufs, le second, un parking sur quatre niveaux, utilisé pour l'exposition des véhicules d'occasion. A l'issue d'un examen de comptabilité, le service, après avoir rectifié les bases imposables déclarées en matière de chiffre d'affaires et de surfaces de vente, a assujetti la SAS Midi-Auto 19 à des suppléments de cotisations de taxe sur les surfaces commerciales pour des montants, en droits et pénalités, de 56 814 euros au titre de l'année 2019, de 63 884 euros au titre de l'année 2020 et de 3 914 euros au titre de l'année 2021, soit un total de 124 610 euros. Par une réclamation du 13 janvier 2022, la SAS Midi-Auto 19, contestant en particulier l'inclusion dans les bases imposables d'une surface de vente supplémentaire de 3 524m² correspondant au rez-de-chaussée et aux deux premiers étages du bâtiment servant à l'exposition des véhicules d'occasion, a demandé le dégrèvement de ces rehaussements. Cette réclamation a été rejetée par une décision du 7 février 2022. Par cette requête, la SAS Midi-Auto 19 sollicite la décharge de ces impositions. </p>
<p>2. Aux termes de l'article 3 de la loi n° 72-657 du 13 juillet 1972 : " Il est institué une taxe sur les surfaces commerciales assise sur la surface de vente des magasins de commerce de détail, dès lors qu'elle dépasse 400 mètres carrés des établissements ouverts à partir du 1er janvier 1960 quelle que soit la forme juridique de l'entreprise qui les exploite. () / La surface de vente des magasins de commerce de détail, prise en compte pour le calcul de la taxe, et celle visée à l'article L. 720-5 du code de commerce, s'entendent des espaces affectés à la circulation de la clientèle pour effectuer ses achats, de ceux affectés à l'exposition des marchandises proposées à la vente, à leur paiement, et de ceux affectés à la circulation du personnel pour présenter les marchandises à la vente. / La surface de vente des magasins de commerce de détail prise en compte pour le calcul de la taxe ne comprend que la partie close et couverte de ces magasins. / La surface de vente à retenir pour le calcul de la taxe est celle existant au 31 décembre de l'année précédant l'année d'imposition pour les établissements existant à cette date ". </p>
<p>3. Pour l'assujettissement à la taxe sur les surfaces commerciales, doit être prise en compte la surface de la totalité des espaces de l'établissement affectés, à la date du fait générateur, à la circulation de la clientèle pour effectuer ses achats, à l'exposition des marchandises proposées à la vente ou à leur paiement et à la circulation du personnel pour présenter les marchandises à la vente qui présentent un caractère clos et couvert, sans qu'il y ait lieu d'exclure les surfaces des espaces ne revêtant pas un caractère permanent. </p>
<p>4. Il résulte de l'instruction que les surfaces du rez-de-chaussée et des deux premiers étages du bâtiment litigieux, correspondant aux 3 524m² supplémentaires inclus par le service dans les bases imposables à la taxe sur les surfaces commerciales, étaient utilisés comme des espaces d'exposition des véhicules d'occasion en vente où les clients pouvaient circuler et les vendeurs les assister, de sorte que ces espaces ne peuvent qu'être regardés comme affectés à la circulation de la clientèle pour effectuer ses achats, à l'exposition des marchandises proposées à la vente et à la circulation du personnel pour présenter les marchandises à la vente ". Il résulte également de l'instruction que les trois niveaux du bâtiments pris en compte par l'administration sont, pour chacun d'eux, couverts par le plancher du niveau du dessus. </p>
<p>5. Cependant, il résulte de l'instruction, en particulier du constat d'huissier produit par la SAS Midi-Auto 19, que, s'agissant du rez-de-chaussée, le côté est du bâtiment est ouvert et les côtés sud et ouest comprennent seulement des garde-corps couvrant environ 1/3 de la hauteur. S'agissant des premier et deuxième étages du bâtiment, aisément accessibles par un escalier et une rampe pour véhicules notamment par le rez-de-chaussée, les côtés nord et est sont délimités par un bardage métallique couvrant environ 2/3 de la hauteur, tandis que, pour les côtés sud et ouest, sont uniquement présents des garde-corps couvrant environ 1/3 de la hauteur. Compte tenu de ces éléments, et contrairement à ce qu'a retenu le service, les surfaces de vente relatives aux trois premiers niveaux du bâtiment, qui selon les termes du constat d'huissier sont " ouverts aux quatre vents ", ne pouvaient être regardées comme des parties closes au sens du quatrième alinéa de l'article 3 de la loi n° 72-657 du 13 juillet 1972. Dans ces conditions, c'est à tort que l'administration a inclus ces espaces pour déterminer les surfaces de vente à prendre en compte pour apprécier l'assujettissement à la taxe sur les surfaces commerciales de la SAS Midi-Auto 19. </p>
<p>6. Il résulte de ce qui précède, sans qu'il soit besoin de se prononcer sur les autres moyens de la requête, que la SAS Midi-Auto 19 est fondée à demander la décharge, en droits et pénalités, des cotisations supplémentaires de taxe sur les surfaces commerciales auxquelles elle a été assujettie au titre des années 2019, 2020 et 2021 en raison de l'inclusion dans les bases imposables des surfaces, correspondant à 3 524 m², des trois premiers niveaux du bâtiment qu'elle utilise pour l'exposition des véhicules d'occasion.</p>
<p>D E C I D E :</p>
<p>Article 1er: La SAS Midi-Auto 19 est déchargée, en droits et pénalités, des cotisations supplémentaires de taxe sur les surfaces commerciales auxquelles elle a été assujettie au titre des années 2019, 2020 et 2021 en raison de l'inclusion dans les bases imposables des surfaces, correspondant à 3 524 m², des trois premiers niveaux du bâtiment qu'elle utilise pour l'exposition des véhicules d'occasion.</p>
<p>Article 2:Le présent jugement sera notifié à la SAS Midi-Auto 19 et à l'administrateur général des finances publiques en charge de la direction spécialisée de contrôle fiscal Sud-Ouest.</p>
<p>Rendu public par mise à disposition au greffe le 9 février 2023.</p>
<p>Le magistrat désigné,</p>
<p>J.B. A</p>
<p>   Le greffier,</p>
<p>   </p>
<p>   </p>
<p>   </p>
<p>   </p>
<p>   </p>
<p>   G. JOURDAN-VIALLARD</p>
<p>La République mande et ordonne </p>
<p>au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle en ce qui le concerne ou à tous commissaires de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision</p>
<p>Pour expédition conforme</p>
<p>Pour le Greffier en Chef</p>
<p>Le Greffier</p>
<p>G. JOURDAN-VIALLARD </p>
<p>mf</p>
<p>                                                                                                                                                                                                                            </p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
