<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>DTA_2100891_20230330.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2023-06-15</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>TA51</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Tribunal Administratif de Châlons-en-Champagne</Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>2100891</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2023-03-30</Date_Lecture>
<Avocat_Requerant>CABINET LAURANT ET MICHAUD</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Décision</Type_Decision>
<Type_Recours>Plein contentieux</Type_Recours>
<Code_Publication>C</Code_Publication>
<Solution>Rejet</Solution>
</Dossier>
<Audience>
<Date_Audience>2023-03-16</Date_Audience>
<Numero_Role>17749</Numero_Role>
<Formation_Jugement>1ère chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>Par une requête, enregistrée le 21 avril 2021, M. B A, représenté par Me Laurant et Me Lemarquis, demande au tribunal :</p>
<p>1°) à titre principal, de prononcer la décharge, en droits et pénalités, des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu auxquelles il a été assujetti au titre de l'année 2014 ;</p>
<p>2°) à titre subsidiaire, de prononcer la réduction des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu auxquelles il a été assujetti au titre de l'année 2014 ;</p>
<p>3°) de mettre à la charge de l'Etat la somme de 3 000 euros au titre des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</p>
<p>Il soutient que : </p>
<p>- il ne disposait pas d'une installation fixe en France, au sens des stipulations de l'article 7 de la convention fiscale franco-belge du 10 mars 1964 ;</p>
<p>- subsidiairement, les sommes exposées au titre de ses frais professionnels présentent un caractère déductible en application de la doctrine administrative BOI-BNC-BASE-40-60 ;</p>
<p>- l'application de la majoration pour manquement délibéré n'est pas justifiée.</p>
<p>Par un mémoire en défense, enregistré le 24 septembre 2021, le directeur départemental des finances publiques de la Marne conclut au rejet de la requête.</p>
<p>Il fait valoir que les moyens soulevés par M. A ne sont pas fondés.</p>
<p>L'instruction a été close avec effet immédiat le 14 juin 2022 en application des dispositions combinées des articles R. 611-11-1 et R. 613-1 du code de justice administrative.</p>
<p>Vu les autres pièces du dossier.</p>
<p>Vu :</p>
<p>- la convention signée le 10 mars 1964 entre la France et la Belgique tendant à éviter les doubles impositions et à établir des règles d'assistance administrative et juridique réciproque en matière d'impôts sur le revenu ;</p>
<p>- le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;</p>
<p>- le code de justice administrative.</p>
<p>Les parties ont été régulièrement averties du jour de l'audience.</p>
<p>Ont été entendus au cours de l'audience publique :</p>
<p>- le rapport de M. Gauthier-Ameil, conseiller, </p>
<p>- et les conclusions de M. Torrente, rapporteur public.</p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1. M. A, de nationalité belge, a exercé, au cours de l'année 2014, l'activité de médecin anesthésiste à la polyclinique Priollet à Châlons-en-Champagne, à la polyclinique des Hêtres à Le Cateau-Cambrésis ainsi qu'à la polyclinique de la Baie à Saint-Martin des Champs. Son activité a fait l'objet d'une vérification de comptabilité à l'issue de laquelle il a été assujetti, au titre de l'année 2014, à l'impôt sur le revenu conformément aux éléments qu'il a déclarés sur la base des bénéfices non commerciaux afférents à son activité de médecin anesthésiste. Par une réclamation du 17 juillet 2020, il a contesté le bien-fondé des impositions supplémentaires en ayant résulté. M. A demande au tribunal, à titre principal, de prononcer la décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu auxquelles il a été assujetti au titre de l'année 2014 et, à titre subsidiaire, d'en prononcer la réduction.</p>
<p>Sur les conclusions à fin de décharge et de réduction :</p>
<p>En ce qui concerne le bien-fondé des impositions :</p>
<p>2. En premier lieu, si une convention bilatérale conclue en vue d'éviter les doubles impositions peut, en vertu de l'article 55 de la Constitution, conduire à écarter, sur tel ou tel point, la loi fiscale nationale, elle ne peut pas, par elle-même, directement servir de base légale à une décision relative à l'imposition. Par suite, il incombe au juge de l'impôt, lorsqu'il est saisi d'une contestation relative à une telle convention, de se placer d'abord au regard de la loi fiscale nationale pour rechercher si, à ce titre, l'imposition contestée a été valablement établie et, dans l'affirmative, sur le fondement de quelle qualification. Il lui appartient ensuite, le cas échéant, en rapprochant cette qualification des stipulations de la convention, de déterminer - en fonction des moyens invoqués devant lui ou même, s'agissant de déterminer le champ d'application de la loi, d'office - si cette convention fait ou non obstacle à l'application de la loi fiscale. Il en est ainsi à l'égard de toute convention ayant cet objet, telle que la convention conclue le 10 mars 1964 entre la France et la Belgique, alors même qu'elle définit directement les critères de la résidence fiscale à prendre en compte pour les besoins de son application.</p>
<p>3. D'une part, aux termes de l'article 4 A du code général des impôts : " Les personnes qui ont en France leur domicile fiscal sont passibles de l'impôt sur le revenu en raison de l'ensemble de leurs revenus. Celles dont le domicile fiscal est situé hors de France sont passibles de cet impôt en raison de leurs seuls revenus de source française ". Aux termes du I de l'article 164 B du même code : " Sont considérés comme revenus de source française : () / d. Les revenus tirés d'activités professionnelles, salariées ou non, exercées en France ou d'opérations de caractère lucratif au sens de l'article 92 et réalisées en France ; (). ".</p>
<p>4. Il est constant que M. A est fiscalement domicilié en Belgique. Dès lors, il était imposable, au regard du droit interne, à raison de ses revenus tirés de son activité professionnelle de médecin anesthésiste exercée en France.</p>
<p>5. D'autre part, aux termes de l'article 7 de la convention du 10 mars 1964 entre la France et la Belgique : " 1. Les revenus ou profits qu'un résident d'un Etat contractant tire de l'exercice d'une profession libérale ou d'autres activités personnelles et dont le régime n'est pas spécialement fixé par les dispositions de la présente convention ne sont imposables dans l'autre Etat contractant que si, pour l'exercice de son activité, ledit résident y dispose d'une installation fixe qu'il utilise de façon régulière. Dans cette éventualité, les revenus ou profits provenant de l'activité exercée dans ce dernier Etat ne sont imposables que dans cet Etat. / 2. Est notamment visée par le paragraphe 1 l'activité des médecins, avocats, architectes et ingénieurs conseils ainsi que l'activité scientifique, artistique, littéraire, enseignante ou pédagogique ; il en est de même de l'activité des professionnels du spectacle ou du sport, des musiciens et autres personnes qui se produisent en public au cours de manifestations organisées par eux-mêmes ou pour leur propre compte. ". Il résulte de ces dispositions et stipulations combinées que les profits provenant de l'exercice d'une profession libérale en France par une personne résidant en Belgique sont imposables en France lorsque l'intéressé y dispose d'une installation fixe qu'il utilise de façon régulière pour l'exercice de ses activités.</p>
<p>6. M. A, qui réside en Belgique, a exercé, au cours de l'année 2014, son activité de médecin anesthésiste au sein de la polyclinique Priollet, à Châlons-en-Champagne, de la polyclinique des Hêtres à Le Cateau-Cambrésis ainsi que, en qualité de remplaçant, à la polyclinique de la Baie à Saint-Martin des Champs. A ce titre, il ressort des contrats d'exercice et de remplacement produits par le requérant que les trois établissements, au sein desquels il exerçait ou intervenait en qualité de remplaçant, mettaient à sa disposition les moyens en matériel et en personnel nécessaires à l'exercice autonome de son activité. Ainsi, M. A doit être regardé comme ayant disposé pour l'exercice de son activité de médecin au sein de ces différents établissements d'une installation fixe qu'il utilisait de façon régulière au sens des stipulations précitées de la convention fiscale du 10 mars 1964. Il s'ensuit que les bénéfices non commerciaux que M. A a retirés de cette activité étaient imposables à l'impôt sur le revenu en France.</p>
<p>7. En deuxième lieu, aux termes de l'article 93 du code général des impôts, dans sa rédaction applicable à l'année d'imposition en litige : " 1. Le bénéfice à retenir dans les bases de l'impôt sur le revenu est constitué par l'excédent des recettes totales sur les dépenses nécessitées par l'exercice de la profession. () ". Quelle que soit la procédure d'imposition suivie à l'encontre du contribuable, il lui appartient de justifier que les sommes qu'il a déduites de son bénéfice non commercial ont constitué des dépenses nécessitées par l'exercice de sa profession. </p>
<p>8. Si M. A soutient que l'ensemble des frais de déplacement qu'il a exposés au cours de l'année 2014 afin de se rendre de son domicile à ses différents lieux de travail présentent un caractère déductible, il se borne à présenter des tableaux, conçus par ses soins, répertoriant les déplacements qu'il aurait réalisés sur la période de janvier 2014 à décembre 2014, en mentionnant le nombre d'allers et retours par établissement ainsi que la distance totale parcourue, sans toutefois produire aucun justificatif à l'appui de ses allégations. Dans ces conditions, M. A ne peut être regardé comme justifiant du caractère déductible de frais correspondant aux déplacements qu'il aurait effectués et qui n'ont pas été déjà admis par l'administration fiscale.</p>
<p>9. En dernier lieu, si M. A se prévaut des énonciations contenues dans l'instruction BOI-BNC-BASE-40-60, celles-ci ne contiennent aucune interprétation de la loi fiscale différente de celle dont il est fait application par le présent jugement.</p>
<p>En ce qui concerne la majoration pour manquement délibéré :</p>
<p>10. Aux termes de l'article 1729 du code général des impôts : " Les inexactitudes ou les omissions relevées dans une déclaration ou un acte comportant l'indication d'éléments à retenir pour l'assiette ou la liquidation de l'impôt ainsi que la restitution d'une créance de nature fiscale dont le versement a été indûment obtenu de l'Etat entraînent l'application d'une majoration de : / a. 40 % en cas de manquement délibéré () ".</p>
<p>11.  M. A soutient que les manquements relevés par le service ne constituent pas un montage d'optimisation fiscale mais sont afférents à de simples frais de déplacement et que, en outre, il a déduit à ce titre une somme inférieure aux frais qu'il a réellement engagés. Toutefois, il résulte de ce qui a été dit précédemment que M. A n'établit pas le caractère déductible des frais de déplacement en cause. En outre, l'administration, en relevant que M. A avait fait l'objet de rectifications similaires en 2013 et 2014 pour les années d'imposition 2011 à 2013, doit être regardée comme établissant l'intention délibérée du requérant d'éluder l'impôt.</p>
<p>12. Il résulte de tout ce qui précède que les conclusions de M. A à fin de décharge et de réduction ne peuvent qu'être rejetées.</p>
<p>Sur les frais de l'instance : </p>
<p>13. Les dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative font obstacle à ce qu'une somme soit mise à la charge de l'Etat, qui n'est pas partie perdante dans la présente instance, au titre des frais exposés par M. A dans la présente instance et non compris dans les dépens.  </p>
<p>D E C I D E:</p>
<p>Article 1er : La requête de M. A est rejetée.</p>
<p>Article 2 : Le présent jugement sera notifié à M. B A et au directeur départemental des finances publiques de la Marne.</p>
<p>Délibéré après l'audience du 16 mars 2023, à laquelle siégeaient :</p>
<p>Mme Mach, présidente,</p>
<p>Mme Castellani, première conseillère,</p>
<p>M. Gauthier-Ameil, conseiller.</p>
<p>Rendu public par mise à disposition au greffe le 30 mars 2023.</p>
<p>Le rapporteur,</p>
<p>Signé</p>
<p>F. GAUTHIER-AMEILLa présidente,</p>
<p>Signé</p>
<p>A-S. MACH      </p>
<p>La greffière,</p>
<p>Signé</p>
<p>A. DEFORGE</p></Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
