<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>DTA_2327816_20231219.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2024-01-03</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>TA75</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Tribunal Administratif de Paris</Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>2327816</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2023-12-19</Date_Lecture>
<Avocat_Requerant>CABINET SELARL PETRA LALEVIC AVOCAT</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Décision</Type_Decision>
<Code_Publication></Code_Publication>
<Solution>Satisfaction partielle</Solution>
</Dossier>
<Audience>
<Date_Audience>2023-12-19</Date_Audience>
<Numero_Role>156664</Numero_Role>
<Formation_Jugement>8e Section - MESD</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>Par une ordonnance du 4 décembre 2023, la présidente du tribunal administratif de Versailles a transmis au tribunal administratif de Paris la requête de M. B C.</p>
<p>Par cette requête, enregistrée au greffe du tribunal administratif de Paris le </p>
<p>5 décembre 2023, et deux mémoires complémentaires, enregistrés les 17 décembre 2023 et </p>
<p>19 décembre 2023, M.  C, représenté par Me Lalevic, avocat, demande au tribunal :</p>
<p>1°) d'annuler l'arrêté en date du 24 novembre 2023 par lequel le préfet des Hauts-de-Seine l'a obligé à quitter le territoire français, lui a refusé l'octroi d'un délai de départ volontaire, a fixé le pays à destination duquel il devait être éloigné et lui a interdit le retour sur le territoire français pendant une durée de trois ans ; </p>
<p>2°) d'enjoindre au préfet des Hauts-de-Seine de procéder au réexamen de sa situation dans le délai de quinze jours à compter de la date de notification du jugement à intervenir sous astreinte de 100 euros par jour de retard ;</p>
<p>3°) de mettre à la charge de l'Etat une somme de 2 500 euros en application de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</p>
<p>Il soutient que :</p>
<p>- la décision portant obligation de quitter le territoire français est entachée d'une erreur de droit dès lors qu'il est entré et s'est maintenu régulièrement sur le territoire français ;</p>
<p>- elle est entachée d'erreur de droit dès lors que son comportement ne représente pas une menace pour l'ordre public ; </p>
<p>- elle méconnaît les stipulations de l'article 8 de la convention européenne de sauvegarde des droits de l'homme et des libertés fondamentales ;</p>
<p>- les décisions portant obligation de quitter le territoire français, refus d'octroi de délai de départ volontaire et interdiction de retour sur le territoire français sont entachées d'une erreur manifeste d'appréciation de leurs conséquences sur sa situation personnelle.  </p>
<p>Par un mémoire en défense, enregistré le 19 décembre 2023, le préfet des Hauts-de-Seine conclut au rejet de la requête.</p>
<p>Il fait valoir que les moyens soulevés par M. C ne sont pas fondés. </p>
<p>Les parties ont été informées le 18 décembre 2023, sur le fondement de l'article </p>
<p>R. 611-7 du code de justice administrative, que le jugement était susceptible d'être fondé sur le moyen relevé d'office tiré de ce que le préfet des Hauts-de-Seine a méconnu le champ d'application de la loi en obligeant M. C à quitter le territoire français sur le fondement de l'article L. 611-1 du code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile dès lors qu'en sa qualité de ressortissant suédois, citoyen de l'Union européenne, ces dispositions ne lui sont pas applicables.</p>
<p>Vu les autres pièces du dossier.</p>
<p>Vu :</p>
<p>- la convention européenne de sauvegarde des droits de l'homme et des libertés fondamentales,</p>
<p>- la charte des droits fondamentaux de l'Union européenne, </p>
<p>- le code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile,</p>
<p>- le code des relations entre le public et l'administration,</p>
<p>- le code de justice administrative.</p>
<p>Le président du tribunal a désigné M. Hémery en application de l'article R. 776-15 du code de justice administrative.</p>
<p>Les parties ont été régulièrement averties du jour de l'audience.</p>
<p>Ont été entendus au cours de l'audience publique :</p>
<p>- le rapport de M. Hémery ;</p>
<p>- les observations M. C, assisté de M. D, interprète en langue serbe, </p>
<p>- le préfet des Hauts-de-Seine n'était ni présent, ni représenté. </p>
<p>Considérant ce qui suit : </p>
<p>1. M. C, ressortissant de nationalité serbe et suédoise né le 22 janvier 1965, a fait l'objet le 24 novembre 2023 d'un arrêté par lequel le préfet des Hauts-de-Seine l'a obligé à quitter le territoire français, lui a refusé l'octroi d'un délai de départ volontaire, a fixé le pays à destination duquel il devait être éloigné et lui a interdit le retour sur le territoire français pendant une durée de trois ans. M. C demande l'annulation de cet arrêté.</p>
<p>Sur les conclusions à fins d'annulation : </p>
<p>2. Aux termes de l'article L. 611-1 du code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : " L'autorité administrative peut obliger un étranger à quitter le territoire français lorsqu'il se trouve dans les cas suivants : / 1° L'étranger, ne pouvant justifier être entré régulièrement sur le territoire français, s'y est maintenu sans être titulaire d'un titre de séjour en cours de validité ; / (). ". </p>
<p>3. Aux termes de l'article L. 251-1 du code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : " L'autorité administrative compétente peut, par décision motivée, obliger les étrangers dont la situation est régie par le présent livre, à quitter le territoire français lorsqu'elle constate les situations suivantes : / 1° Ils ne justifient plus d'aucun droit au séjour tel que prévu par les articles L. 232-1, L. 233-1, L. 233-2 ou L. 233-3 ; / 2° Leur comportement personnel constitue, du point de vue de l'ordre public ou de la sécurité publique, une menace réelle, actuelle et suffisamment grave à l'encontre d'un intérêt fondamental de la société ; / 3° Leur séjour est constitutif d'un abus de droit. / Constitue un abus de droit le fait de renouveler des séjours de moins de trois mois dans le but de se maintenir sur le territoire alors que les conditions requises pour un séjour d'une durée supérieure à trois mois ne sont pas remplies, ainsi que le séjour en France dans le but essentiel de bénéficier du système d'assistance sociale. / L'autorité administrative compétente tient compte de l'ensemble des circonstances relatives à leur situation, notamment la durée du séjour des intéressés en France, leur âge, leur état de santé, leur situation familiale et économique, leur intégration sociale et culturelle en France, et l'intensité des liens avec leur pays d'origine. ".</p>
<p>  4.  Il résulte de ces dispositions, éclairées par les travaux préparatoires de la loi du 16 juin 2011, notamment du projet de loi n° 2400 enregistré le 31 mars 2010 à la présidence de l'Assemblée nationale, ainsi que du rapport n° 2814 présenté par M. A et enregistré le </p>
<p>16 septembre 2010 à la présidence de l'Assemblée nationale, que le gouvernement et le législateur ont entendu dissocier le cas des ressortissants de l'Union européenne et des membres de leur famille, qui relèvent de la directive 2004/38/CE du Parlement européen et du Conseil du 29 avril 2004, de celui des étrangers ressortissants d'Etats tiers, dépourvus de lien de famille avec un ressortissant de l'Union européenne, qui relèvent de la directive 2008/115/CE du Parlement européen et du Conseil du 16 décembre 2008. Seuls ces derniers peuvent faire l'objet d'une obligation de quitter le territoire sans délai, éventuellement assortie d'une interdiction de retour, fondée sur les dispositions générales prévues à l'article L. 611-1 de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile qui a repris celles de l'article L. 511-1 à compter du </p>
<p>1er mai 2021. En revanche, lorsque l'autorité administrative entend prendre une obligation de quitter le territoire à l'encontre d'un ressortissant de l'Union européenne ou d'un membre de sa famille, fût-il lui-même également ressortissant d'un Etat tiers, les dispositions de l'article L. 511-3-1, issues de la loi du 16 juin 2011, reprises à l'article L. 251-1 précité dans sa nomenclature en vigueur depuis le 1er mai 2021, s'appliquent à l'exclusion des dispositions de l'article L. 611-1 du code précité. </p>
<p>5. Il ressort des pièces du dossier, et notamment du passeport et du permis de conduire qui lui ont été délivrés par les autorités suédoises les 23 mars 2018 et 24 mars 2018 ainsi que du billet de sortie délivré par le centre pénitentiaire de Nanterre le 27 novembre 2023, que M. C est de nationalité suédoise. Par suite, ainsi qu'il a été dit au point 4 précédent, l'intéressé, nonobstant la circonstance qu'il ait la double nationalité serbe et suédoise, ne pouvait fait l'objet d'une obligation de quitter le territoire français sur le fondement de l'article L. 611-1 du code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile, mais uniquement sur le fondement de l'article L. 251-1 du même code. Il s'ensuit qu'en décidant de l'obliger à quitter le territoire français sur le fondement des dispositions de l'article L. 611-1, le préfet a méconnu le champ d'application de la loi. Dans ces conditions, et sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens de la requête, cette décision doit être annulée ainsi que, par voie de conséquence, les décisions portant refus de délai de départ volontaire, fixation du pays de destination, et interdiction à l'intéressé de retourner sur le territoire français pour une durée de trois ans.</p>
<p>Sur les conclusions à fin d'injonction et d'astreinte :</p>
<p>6. Aux termes de l'article L.614-16 du code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile : " Si la décision portant obligation de quitter le territoire français est annulée, il est immédiatement mis fin aux mesures de surveillance prévues aux articles L. 721-6, L. 721-7, L. 731-1, L.731-3, L. 741-1 et L. 743-13, et l'étranger est muni d'une autorisation provisoire de séjour jusqu'à ce que l'autorité administrative ait à nouveau statué sur son cas ".</p>
<p>7. Le présent jugement implique que la situation de M. C soit réexaminée. Par suite, il y a lieu d'enjoindre au préfet des Hauts-de-Seine de procéder à ce réexamen dans le délai de deux mois à compter de la notification du présent jugement et de lui délivrer une autorisation provisoire de séjour dans le délai de quinze jours à compter de la notification de ce jugement. Il n'y a pas lieu d'assortir cette injonction d'une mesure d'astreinte.</p>
<p>Sur les frais liés au litige :</p>
<p>8. Il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, de mettre à la charge de l'Etat une somme de 1 000 euros au bénéfice de M. C au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</p>
<p>D E C I D E</p>
<p>Article 1er : L'arrêté en date du 24 novembre 2023 par lequel le préfet des Hauts-de-Seine a obligé M. C à quitter le territoire français, lui a refusé l'octroi d'un délai de départ volontaire, a fixé le pays à destination et lui a interdit le retour sur le territoire français pendant une durée de trois ans est annulé.</p>
<p>Article 2 : Il est enjoint au préfet des Hauts-de-Seine de réexaminer la situation de M. C dans un délai de deux mois suivant la notification du présent jugement et de lui délivrer une autorisation provisoire de séjour dans le délai de quinze jours à compter de la notification de ce jugement.</p>
<p>Article 3 : L'État versera à M. C la somme de 1 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</p>
<p>Article 4 : Le surplus des conclusions de la requête de M. C est rejeté.</p>
<p>Article 5 : Le présent jugement sera notifié à M. B C et au préfet des Hauts-de-Seine.</p>
<p>Lu en audience publique le 19 décembre 2023.</p>
<p>Le magistrat désigné,</p>
<p>D. HEMERYLa greffière,</p>
<p>A. HEERALALL</p>
<p>La République mande et ordonne au préfet des Hauts-de-Seine en ce qui le concerne ou à tous commissaires de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p>2/8</p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
