<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>DTA_2011149_20220705.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2022-08-03</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>TA75</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Tribunal Administratif de Paris</Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>2011149</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2022-07-05</Date_Lecture>
<Avocat_Requerant>CABINET DUBAULT BIRI &#38; ASSOCIES (SELARL)</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Décision</Type_Decision>
<Type_Recours>Plein contentieux</Type_Recours>
<Code_Publication>C</Code_Publication>
<Solution>Rejet</Solution>
</Dossier>
<Audience>
<Date_Audience>2022-06-21</Date_Audience>
<Numero_Role>110384</Numero_Role>
<Formation_Jugement>1re Section - 2e Chambre </Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>Par une requête et des mémoires, enregistrés le 28 juillet 2020 et les 31 mars et 14 juin 2021 et le 15 juin 2022, la société MES, représentée par Me Dumont, demande au tribunal :</p>
<p>1°) de prononcer la décharge, en droits, pénalités et intérêts, des cotisations supplémentaires d'impôt sur les sociétés et des rappels de taxe sur la valeur auxquels elle a été assujettie au titre des années 2013 et 2014 ;</p>
<p>2°) de mettre à la charge de l'Etat la somme de 3 000 euros sur le fondement des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</p>
<p>Elle soutient que :</p>
<p>-l'administration n'a pas remis en cause la déduction des prestations facturées par la société mère lors du contrôle des exercices clos en 2015 et 2016 ; cela emporte prise de position de l'administration au sens des articles L. 80 A et L. 80 B du livre des procédures fiscales ;</p>
<p>-la proposition de rectification n'est pas suffisamment motivée en méconnaissance de l'article L. 57 du livre des procédures fiscales ;</p>
<p>-l'administration a mis en œuvre la procédure d'abus de droit fiscal sans lui accorder les garanties correspondantes prévues par l'article L. 64 du livre des procédures fiscales ;</p>
<p>-les prestations dont la déduction a été remise en cause par l'administration n'étaient pas fictives ;</p>
<p>-les dépenses locatives ont été engagées dans son intérêt ;</p>
<p>-les pénalités pour manquement délibéré n'étaient pas dues dès lors que le service n'a pas démontré le caractère délibéré des manquements qui lui ont été reprochés.</p>
<p>Par des mémoires en défense, enregistrés le 25 février 2021 et le 2 juin 2022, l'administrateur général des finances publiques de la direction régionale du contrôle fiscal d'Ile de France conclut au rejet de la requête.</p>
<p>Il soutient qu'aucun moyen de la requête n'est fondé.</p>
<p>Vu les autres pièces du dossier.</p>
<p>Vu :</p>
<p>-le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;</p>
<p>-le code de justice administrative.</p>
<p>Les parties ont été régulièrement averties du jour de l'audience.</p>
<p>Ont été entendus au cours de l'audience publique :</p>
<p>-le rapport de Mme C,</p>
<p>-les conclusions de M. Charzat, rapporteur public,</p>
<p>-et les observations de Me Dumont, représentant la société MES.</p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1. La société MES, qui exerce une activité de menuiserie métallique et de serrurerie, a fait l'objet d'une vérification de comptabilité pour les années 2013 et 2014. Par une proposition de rectification du 11 juillet 2016, le service lui a notifié des rappels de taxe sur la valeur ajoutée, des cotisations supplémentaires d'impôt sur les sociétés et des suppléments de cotisation sur la valeur ajoutée des entreprises. La société MES demande la décharge, en droits, pénalités et intérêts, des impositions mises en recouvrement le 17 juillet 2017.</p>
<p>Sur la régularité de la procédure :</p>
<p>2. D'une part, aux termes de l'article L. 57 du livre des procédures fiscales : " L'administration adresse au contribuable une proposition de rectification qui doit être motivée de manière à lui permettre de formuler ses observations ou de faire connaître son acceptation ". Il résulte de ces dispositions que, pour être régulière, une proposition de rectification doit comporter la désignation de l'impôt concerné, de l'année d'imposition et de la base d'imposition, et énoncer les motifs sur lesquels l'administration entend se fonder pour justifier les redressements envisagés, de façon à permettre au contribuable de formuler ses observations de façon entièrement utile.</p>
<p>3. La proposition de rectification du 11 juillet 2016 mentionne les impositions et les années en cause, les motifs de fait et de droit sur lesquels sont fondés les redressements ainsi que les modalités de calcul de ces derniers. S'agissant plus particulièrement des prestations facturées par la société FCB dans le cadre d'une convention d'assistance administrative conclue le 21 novembre 2012, la proposition de rectification indique les motifs pour lesquels l'administration a estimé que ces prestations étaient fictives et notamment le fait que la société FCB ne disposait d'aucun personnel administratif ni d'aucune immobilisation corporelle pour mener à bien les missions facturées et qu'il n'était pas établi que les prestations étaient réalisées par une société de sous-traitance. Dans ces conditions, la société Mes était informée des motifs de droit et de fait fondant les rectifications de manière suffisante pour lui permettre de présenter utilement ses observations et d'engager avec l'administration un dialogue contradictoire, ce qu'elle a d'ailleurs fait en répondant au service le 27 septembre 2016. Il résulte de ce qui précède que le moyen tiré de la méconnaissance de l'article L. 57 du livre des procédures fiscales, qui s'apprécie indépendamment de la pertinence des motifs retenus par l'administration, doit être écarté. </p>
<p>4. D'autre part, aux termes de l'article L. 64 du livre des procédures fiscales : " Afin d'en restituer le véritable caractère, l'administration est en droit d'écarter, comme ne lui étant pas opposables, les actes constitutifs d'un abus de droit, soit que ces actes ont un caractère fictif, soit que, recherchant le bénéfice d'une application littérale des textes ou de décisions à l'encontre des objectifs poursuivis par leurs auteurs, ils n'ont pu être inspirés par aucun autre motif que celui d'éluder ou d'atténuer les charges fiscales que l'intéressé, si ces actes n'avaient pas été passés ou réalisés, aurait normalement supportées eu égard à sa situation ou à ses activités réelles.() ".</p>
<p>5. Il résulte de l'instruction que, pour procéder aux rectifications en litige, l'administration, tant dans la proposition de rectification qu'elle a adressée à la société MES, qu'ultérieurement, n'a pas écarté d'actes au motif qu'ils présentaient un caractère fictif, ni n'a soutenu que la requérante avait recherché le bénéfice d'une application littérale de la loi fiscale en vue de minorer l'impôt dont elle était redevable mais a seulement constaté que la réalité des prestations d'assistance facturées par la société FCB n'était pas établie, cette dernière ne disposant pas des moyens humains et matériels pour les réaliser. Ainsi, contrairement à ce que soutient la requérante, l'administration, qui pouvait envisager de fonder les rappels litigieux sur un tel motif, ne peut être regardée comme ayant invoqué implicitement mais nécessairement les dispositions de l'article L. 64 du livre des procédures fiscales relatives à l'abus de droit. Dès lors, est inopérant le moyen tiré de ce que la société requérante aurait été privée des garanties s'y rapportant, au nombre desquelles figure le droit de demander la saisine du comité consultatif pour la répression des abus de droit.</p>
<p>Sur le bien-fondé des impositions :</p>
<p>En ce qui concerne l'application de la loi fiscale :</p>
<p>S'agissant de la charge de la preuve :</p>
<p>6. Aux termes de l'article R. 194-1 du livre des procédures fiscales : " Lorsque, ayant donné son accord à la rectification ou s'étant abstenu de répondre dans le délai légal à la proposition de rectification, le contribuable présente cependant une réclamation faisant suite à une procédure contradictoire de rectification, il peut obtenir la décharge ou la réduction de l'imposition, en démontrant son caractère exagéré. () ". </p>
<p>7. Il résulte de l'instruction que la société MES a, par un courrier du 22 juin 2017, expressément accepté les rectifications établies à l'issue du recours hiérarchique qui a donné lieu à un entretien le 24 mai 2017 et qu'elle a annoncé se désister de sa demande de saisine de la commission départementale des impôts directs et des taxes sur le chiffre d'affaires. Par suite, en application des dispositions précitées de l'article R. 194-1 du livre des procédures fiscales, elle supporte la charge de la preuve du caractère exagéré des bases retenues par le service en ce qui concerne les charges reprises.</p>
<p>S'agissant des prestations facturées par la société FCB :</p>
<p>8. La société MES et la société ECAL ont conclu le 21 novembre 2012 avec la société FCB, société holding du groupe auquel elles appartiennent et détenue à hauteur de 80 % par M. B D et de 20 % par Mme F D, une convention en vertu de laquelle la société FCB apportait à ses filiales son expertise et ses conseils en matière d'administration et de gestion, en matière financière, en matière commerciale et en matière technique. La convention mentionne que la rémunération des prestations, qui seront réalisées par M. D, est calculée sur la base des frais engagés par la société FCB pour l'exécution desdites prestations, comprenant les coûts directs et les coûts indirects, que cette rémunération est majorée de 7 % et que la société MES supporte 80 % de ces coûts en 2013 et 90 % en 2014.</p>
<p>9. Il résulte de l'instruction que le vérificateur a remis en cause la déduction de ces prestations aux motifs que la société requérante avait indiqué que les charges refacturées par la société FCB représentaient la " rémunération " de cette dernière et que la société FCB ne disposait d'aucune immobilisation corporelle et d'aucun personnel pour effectuer les prestations facturées. Le vérificateur a, en outre, constaté qu'aucune pièce produite par la société MES ne permettait d'établir que M. D, qui a déclaré être retraité et dirigeant de plusieurs sociétés, ou que la société FCB auraient réalisés au profit de la société requérante les prestation techniques et opérationnelles facturées. De même, la société n'a produit aucun document permettant de démontrer que la société FCB aurait engagé des frais pour mettre en œuvre les prestations facturées. La seule production, dans le cadre de la présente instance, par la société MES d'un contrat de sous-traitance signé avec la société Léon Grosse mentionnant M. D comme son représentant ne saurait suffire à établir la réalité des prestations réalisées par ce dernier. Enfin, la société MES ne produit aucune pièce de nature à justifier qu'elle ait supporté, en 2013, 80 % des charges facturées par la société FCB et, en 2014, 95 % de ces charges ainsi que le prévoyait la convention du 21 novembre 2012 alors que la société FCB contrôle deux autres sociétés. Dans ces conditions, c'est à bon droit que l'administration a remis en cause la déduction des charges litigieuses et de la taxe sur la valeur ajoutée correspondante. </p>
<p>S'agissant des loyers :</p>
<p>10. Le service a remis en cause la déduction par la société MES de charges locatives correspondant aux coûts d'hébergement de M. D dans un appartement du 11ème arrondissement de Paris dont il a la propriété avec son épouse au motif qu'il n'était pas établi que les dépenses en cause avaient été engagées dans l'intérêt de la société. Lors des opérations de contrôle, cette dernière a indiqué que la société FCB était titulaire d'un bail commercial concernant cet appartement qu'elle lui sous-louait et que cet appartement servait de bureau à la société requérante dont l'adresse à Paris était une domiciliation. Toutefois, la société requérante n'a présenté aucune pièce permettant d'établir que ledit appartement était effectivement affecté, en partie, à son activité et il est constant que ni la société MES ni la société FCB n'ont déclaré au service des impôts des entreprises disposer à l'adresse de l'appartement d'un établissement secondaire. En outre, ainsi que le fait valoir l'administration, l'appartement est à usage d'habitation et non à usage commercial. La société MES, qui se borne à soutenir sans l'établir que M. D était dans l'obligation professionnelle de se trouver à Paris pour pouvoir gérer les chantiers pour lesquels elle avait été recrutée, ne démontre pas, dans le cadre de la présente instance, que les frais en cause auraient effectivement été engagés dans l'intérêt de son exploitation. Dans ces conditions, la société MES n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que le service a estimé que les charges en cause, uniquement engagées dans l'intérêt de M. D, n'étaient pas déductibles au titre des années en litige.</p>
<p>En ce qui concerne la garantie contre les changements de doctrine :</p>
<p>11. Aux termes de l'article L. 80 B du livre des procédures fiscales : " La garantie prévue au premier alinéa de l'article L. 80 A est applicable : 1° Lorsque l'administration a formellement pris position sur l'appréciation d'une situation de fait au regard d'un texte fiscal ; elle se prononce dans un délai de trois mois lorsqu'elle est saisie d'une demande écrite, précise et complète par un redevable de bonne foi. () ".</p>
<p>12. La société MES se prévaut de la circonstance que, dans le cadre de la vérification de comptabilité dont elle a fait l'objet pour les exercices clos en 2015 et 2016, le vérificateur n'a pas remis en cause la déduction des frais d'assistance facturés par la société SBC, qui s'est substituée à la société FCB. Toutefois, l'absence de redressement au titre d'années ultérieures ne saurait être regardée comme une prise de position formelle sur une situation de fait invocable sur le fondement de l'article L. 80 B du livre des procédures fiscales. En tout état de cause, il ne résulte de pas de l'instruction et notamment des termes du courrier du M. E, inspecteur principal, du 30 juillet 2019, que l'administration ait retenu, s'agissant des prestations facturées par la société SBC une position différente à celle adoptée dans le cadre de la procédure objet du présent litige à laquelle ledit courrier se réfère au demeurant. En outre, il est constant que les prestations facturées au cours des années 2015 et 2016 n'ont pas été réalisées par M. D mais par M. A, qui a remplacé M. D à la tête de la société requérante.  </p>
<p>Sur les pénalités :</p>
<p>13. Aux termes de l'article 1729 du code général des impôts : " Les inexactitudes ou les omissions relevées dans une déclaration ou un acte comportant l'indication d'éléments à retenir pour l'assiette ou la liquidation de l'impôt ainsi que la restitution d'une créance de nature fiscale dont le versement a été indûment obtenu de l'Etat entraînent l'application d'une majoration de : / a. 40 % en cas de manquement délibéré ; () ". Il résulte des dispositions de l'article L. 195 A du livre des procédures fiscales et du principe de présomption d'innocence prévu notamment au 2 de l'article 6 de la convention européenne de sauvegarde des droits de l'homme et des libertés fondamentales que la charge de la preuve du bien-fondé de l'application des majorations pour manquement délibéré repose sur l'administration.</p>
<p>14. Pour justifier l'application des pénalités pour manquement délibéré aux rectifications relatives aux charges de loyers rejetées et aux facturations de prestations d'assistance par la société FCB, l'administration fait valoir que les charges locatives comptabilisées par la société MES étaient étrangères au fonctionnement de l'entreprise et que le contrôle a mis en évidence une location au bénéfice exclusif de M. D. S'agissant des charges comptabilisées en frais d'assistance par la société FCB, l'administration indique qu'elles n'ont pas été appuyées de justificatifs suffisants. Elle souligne, en outre, que la requérante ne pouvait ignorer que le fait de prendre en charge des dépenses à caractère personnel et à déduire des charges non justifiées permettait de réduire l'impôt. Dans ces conditions, l'administration doit être regardée comme établissant le manquement délibéré et, par suite, le bien-fondé des pénalités mises à la charge de la société requérante sur le fondement du a) de l'article 1729 du code général des impôts. </p>
<p>Sur les frais liés au litige :</p>
<p>15. Les dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative font obstacle à ce que soit mise à la charge de l'Etat, qui n'est pas la partie perdante dans la présente instance, la somme demandée par la société MES au titre de frais exposés par elle et non compris dans les dépens.</p>
<p>D E C I D E</p>
<p>Article 1er : La requête de la société MES est rejetée.</p>
<p>Article 2 : Le présent jugement sera notifié à la société MES et à l'administrateur général des finances publiques de la direction régionale du contrôle fiscal d'Ile de France. </p>
<p>Délibéré après l'audience du 21 juin 2022, à laquelle siégeaient :</p>
<p>M. Bachoffer, président,</p>
<p>Mme Dousset, première conseillère, </p>
<p>M. Seguin, conseiller.</p>
<p>Rendu public par mise à disposition au greffe le 5 juillet 2022.</p>
<p>La rapporteure,</p>
<p>A. C</p>
<p>Le président,</p>
<p>B.R. BACHOFFER</p>
<p>La greffière,</p>
<p>L. REGNIER</p>
<p>La République mande et ordonne au ministre délégué auprès du ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique, chargé des comptes publics, en ce qui le concerne ou à tous huissiers de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p>2/1-</p></Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
